Bursa

Bursa’nın Yenişehir-Kızılköy’ün muhtarı telefonda Tahir Metin’in artık köyde oturmadığını söylüyordu. Askerliğinden sonra köye gelmiş, kısa bir süre köyde kalmış, sonra şehire dayısının yanına yerleşmişti. Dayısı ise köye hiç gelmemişti.

“Bir arkadaşı yok mu köyde Tahir’in?” diye sordu.

“Var ama o da bugün Bursa’da, sen en iyisi yarın ara.”

Tahir Metin askerliğini Ankara Güvercinlik Havaalanı’nda yapmış yüzbinlerce erden biriydi. Bitlis’in uçağının düşmesinden sonra verdiği ifadeden ötürü unutulmamıştı. Söyledikleri raporlara geçmiş, raporlar da Saime Sezginler’in açtığı dava sonucu gazetecilerin eline geçince Tahir Metin adı gündeme gelmişti. Tahir Metin hakkındaki tek bilgi ise, tutanaklarda adının hemen yanına yazılmış üç sözcüktü: Bursa, Yenişehir, Kızılköy.

Nöbetçi er Tahir Metin

Telefonla Kızılköy muhtarının telefonuna ulaşmış, ancak Tahir Metin’e ulaşamamıştı.

Ertesi gün aradığında telefona Tahir Metin’in bir arkadaşı çıktı. Ve Tahir’le Bursa’dayken hiç görüşmediğini, elinde Tahir’in eski adresinin bulunduğunu söyledi bu arkadaş.

Ertesi gün ellerinde bir akrabanın eski adresiyle Tahir Metin’i arıyorlardı. Eski adreslerden yeni adresler öğrenildi, yeni adreslere gidildiğinde başka yeni adresler söylendi. Arana arana sonunda en yeni adres bulundu. Ancak Tahir Metin ortada yoktu. Evdekiler Tahir’in belki uzun zaman eve gelmeyeceğini söylüyor, merak ve kuşkuyla karışık “neden Tahir’i aradıklarını” soruyorlardı.

Tahir Metin’in nerede çalıştığını bilmiyorlardı! Kameramanın arkasına saklamaya çalıştığı alet onlar için yeterince tedirgin edici ve ürkütücüydü. Biraz sonra kameraman omuzundaki kamerayı kucağına almış arabada otururken o kahvede çay içiyordu. Şimdi gazeteci değil Tahir’in Ankara’dan askerlik arkadaşıydı. Bursa’ya yolu düşmüştü. Kahvedekilere Güvercinlik’te nasıl nöbet tuttuklarını ve yaşanmamış anıları anlatmaya başladı, çay ısmarladı...

Birkaç saat sonra elinde Tahir’in çalıştığı fabrikanın adresiyle kendisini bekleyen arabadaydı.

Tahir Metin fabrikada gece vardiyasında çalışıyordu.

Fabrikayı buldular. Bekçiye Tahir’in ne zaman geleceğini sordular ve kulübenin yanında, arabanın içinde beklemeye başladılar. İki saat sonra Tahir karşılarındaydı.

Kendini tanıttı. Tahir önce şaşırdı. Kısa bir tedirginlik... Ve sorular.

– Tahir, sen o geceyi hatırlıyor musun?

– Gece 6-8 veya 8-10 nöbetinde nöbet tutuyordum. Yani dikili nöbeti. O anda bir astsubay geldi. Pilot kıyafetli, ben şüphelendim. Yine o şeyde gece olduğu için dur çektim. Dur çektiğim zaman, tabii ben şüphelendiğim için, dur çektim durdu. Parola işaret sordum. Normal cevap verdi, ondan sonra saldım ben.

– Parolayı bildi mi?

– Evet

– Sonra?

– Sonra gitti. Sabahleyin bir duyduk, yemek saatinde, uçak düşmüş.

– Peki o saatte orada birilerinin dolaşması normal mi? Dolaşır mıydı kimse?

– Dolaşmazdı. Üzerinde pilot kıyafeti vardı. Pilot, sivri keplerden var, onun için benim dikkatimi çekti. Saat 8 olduğu için de karanlık, yaya kimse geçmez, sadece o nöbetçi jipler geçer.

– Aklına başka bir şey gelmedi...

– Aklıma gelmedi. Zaten aklıma öyle bir şey gelse salmazdım ben onu, yan tarafta da nöbetçiler var, benim karşımda onlar dur çekmedi.

– Neden?

– Bilmiyorum. Onların tarafta olduğu için dur çekmedi onlar.

– Bir tek sen dur çektin yani

– Sadece ben dur çektim orada.

– Bir adam geldi, sizin hangarın içine mi girdi yani?

– Hangarın içine girmedi. Uçakların yanına gitti. Tabii sonra karanlığa girdiği için ben bıraktım.

– Sen ne kadar nöbet tuttun orada?

– 15 ay nöbet tuttum.

– Daha önce o saatte, 6-8 nöbeti sırasında orada dolaşan kimseyi gördün mü?

– Hayır. Sadece devriye jipi geçer.

– Yürüyerek dolaşan olmazdı yani. Peki ne oldu? Sen hiç şüphelendin mi sonra?

– Şüphelenmedim. Çünkü pilot kıyafeti olduğu için...

– Kaç yaşlarında biriydi.

– 30-35 yaşlarında, 1.70 civarında.

– Tanıyor muydun peki?

– Kesinlikle hayır. Çünkü bizim bölükte değildi. Kara Havacılık bölüğünde.

– Bölükteki astsubayları tanıyor muydun o dönem?

– Genelde tanırım. Hepsini tanırım

– Acaba tanımadığın birisi olabilir mi? Orada dolaşabilir mi senin tanımadığın biri o saatlerde?

– Olmaz, tanımadığım olmaz. Çünkü geçse geçse devriye nöbetçisi geçer. Başkası geçmez.

– O geçen devriye nöbetçi astsubayı değil miydi?

– Kesinlikle değildi. Çünkü pilot kıyafeti vardı, pilot tekdifi (kışla dışına giyilen “tek tip” kast ediliyor) vardı.

– Normalde pilot kıyafeti olmaz mı nöbetçi astsubaylarda?

– Olmaz. Normal askeri elbise olur, pilot kıyafeti olmaz

– Peki o saatte hiç düşünmedin mi ne yapıyor pilot kıyafetiyle birisi burada diye?

– Düşünmedim çünkü jandarmadan geliyordu. Jandarma var yan tarafımızda, jandarmadan geliyordu.

– Oradan birisidir diye mi düşündün?

– Evet. Zaten öyle olduğu için hiç şüphelenmedim.

– Türk müydü peki?

– Bilemiyorum, Türk müydü...

– Türkçe konuştunuz ama.

– Evet.

– Çünkü senin nöbet tuttuğun hangarın biraz yanında bir de Amerikalıların uçaklarının durduğu hangar varmış.

– Evet scorsky.

– Hemen yanında mı bir hangar vardı?

– Scorskyler zaten bizim orada duruyor. Bir de karşı tarafta jandarmanın orda duruyor.

– Amerikalıların kullandığı ama başlarında sizin nöbet beklediğiniz helikopterler mi?

– Evet.

– O geceyi bir daha alalım baştan, sen bana detaylarıyla anlat. O gece sen 6 nöbetini aldın. Kaçla kaç arasında nöbet tutuyordun?

– 6-8 veya 8-10 olması lazım.

– İkisinden birinde nöbet tutuyordun.

– Dikili nöbet tutuyorum. Yaya olarak geliyor. Burada şüphelenmedim. Gece karanlık olduğu için dur çektim. Durdu. Normal durdu. Parola işaret sordum. Söyledi normal, ondan sonra geçti o. Ben şüphelenmedim. Ertesi gün saat 12’de yemek saatinde televizyondan uçağın düştüğünü duyduk.

– Sonra içinde bir şüphe oluştu mu? Ya ben dün akşam nöbet tutuyordum uçağın başında...

– Tabii kesinlikle. Ondan sonra zaten iki gün sonra bizim ifademizi aldılar.

– Sen bildirdin mi peki? Dün akşam böyle bir şey gördüm, komutanım dedin mi?

– Söyledim. Önce dikkate alınmadı. Sonra da ikinciye ifade verdiğimiz zaman bölük komutanı dedi, bunu niye söylemedin dedi. Dedim söyledim komutanım ben. Fakat onlar dikkate almamışlar.

– Nasıl önce dikkate alınmadı? Kaç defa ifade verdin?

– İki kere ifade verdim ben.

– Birisi olaydan hemen sonra mı?

– Evet.

– Ne zaman, aynı gün mü?

– İki gün veya üç gün sonra.

– Ne dedin o ifadede ?

– Aynı burada ne konuştuysam orada da söyledim aynı.

– Yani bir astsubayı gördüğünü...

– Dur çektiğimi söyledim. Şimdi parolayı hatırlamıyorum ama o zaman parolayı söylemişti. Ne olduğunu söylemişti parolayı falan.

– Dikkate alındı mı bu ifade?

– Bilmiyorum. Bir daha hiçbir şey çıkmadı. Zaten ondan sonra ben terhise geldim buraya...

– İkinci ifaden ne zaman alındı?

– Bir hafta veya 15 gün var.

– 15 gün sonra ifade alındığında ne oldu?

– Bir şey çıkmadı yine.

– Hatırlıyor musun kim aldı ifadeni?

– Şeyden geldiler, Kara Kuvvetleri’nden geldiler.

– Sen dedin ya ilk raporda dikkate almadılar. Niye bunu söylemedin demişler sana?

– Ben söyledim fakat bölük komutanı duymamış onu. Söylediğimi duymamış. Dedim, ben söyledim dedim, sonra tamam dedi, bir şey demedi.

– Peki başka hiç dikkatini çeken bir şey var mı o günlerden?

– Dikkatimi çeken bir şey yok. Sonra uçak parçaları geldi, onlar falan hiç incelenmedi.

– İncelenmedi mi?

– Kesinlikle. Sadece olay yerinde incelenmiş onlar... Getirdiler uçağı, hiçbir inceleme yapılmadı.

– Ne oldu uçak peki orada?

– Duruyordu.

– Belki inceleme senden sonra yapılmıştır.

– Bilmiyorum. Benden sonra yapılmışsa bilmiyorum..

– Peki bir şey göstereceğim sana. Şu fotoğraflarda hiç var mı, o akşam gördüğün meselâ şunlardan bir tanesi olabilir mi?

– Çıkartamam.

– Bunları duydun mu? Söylemez kardeşlerin orada iki tane astsubayı yakalanmış. Biliyor muydun onu?

– Duydum ama görmedim kendilerini.

– Hiç tanımıyor muydun onları?

– Tanımıyorum. Zaten Kara Havacılık Okulu’nun subaylarını kesinlikle tanımıyoruz biz.

Tahir Metin kendisine gösterilen fotoğraflardakileri tanımadı.

“O gece karanlıktı”.

Fotoğraflarda gösterdiği kişilerin ilişkileri de en az o gece kadar karanlık. Fotoğraflar 1996 yılının yaz aylarında ele geçirilen bir çetenin mensuplarına ait. İlişkileri, yaptıkları, eylemleri o günlerde araştırılan, üzerinde bolca soru işaretleri bulunan kişilere.

Söylemez Kardeşler’e...

Şu rastlantıya bakın ki, Eşref Bitlis’in düşen uçağı, uçuştan bir gün önce kurallar gereği 2. Pilot Tuğrul Sezginler tarafından denenip hangara çekiliyordu. O gece uçağın bulunduğu hangarda dört ay boyunca her gece nöbet tutan Tahir Metin ilk kez şüpheli bir astsubayla karşılaşıyordu. O “karanlık gecenin” üzerinden üç yıldan fazla zaman geçtikten sonra ordu ve polis mensuplarının da içinde bulunduğu bir çete ele geçiriliyordu. Çetenin ordudaki kimi üyeleri jandarmadandı.

Aralarında üç de havacı astsubay vardı. Biri emekliydi, diğer ikisi ise yakalandıklarında hâlâ görev başındaydılar. Cevdet Koçak ve Kamil Türk, Güvercinlik Kara Havacılık Okulu Taarruz Helikopter Taburu’nda görevli astsubaylardı. İki astsubay da Kara Kuvvetleri Havacılık Okulu’nda görev yapıyordu.

Yani? Yani onlar da Tahir Metin’in üç yıl önce nöbet tuttuğu okuldaydılar...

Saime Sezginler: Uçak neden düşmüştür? Bunun su yüzüne çıkarılması gerekiyor. Sabotaj iddiaları var. Eğer gerçekten uçağın buzlanmadan düşmediği açığa çıkarılabilirse neden düştüğü sorusu akla gelecektir. Bunun on tane de nedeni olabilir. Bu nedenlerden bir tanesi de sabotaj olabilir. O halde bu konunun üzerine gidilmesi gerekiyor. Nitekim son günlerde, biliyorsunuz, Söylemez çetesi diye bir çete basına yansıdı. Bu çeteye mühimmat yardımı yapan, ayrıca helikopter yardımı yapmak isteyen üç astsubayın Havacılık Okulu’nda görev yaptığı tespit edildi. Yani birtakım siyasi ve teröre dayalı olaylarla birlikte bu kazanın neden olduğu, yani ne sebeple vukuu bulduğu kesin olarak tespit edilirse ve müşterek bir değerlendirme yani komplike tarzda değerlendirme yapılırsa belki gerçek ortaya çıkacaktı. Yani komplike bir değerlendirmeyi bekliyordum.

Söylemez Kardeşler yapılan soruşturmalar sırasında pek çok konuyla ilgili suçlandılar. Kimilerinden suçlu bulundular, kimilerinden aklandılar. Soruşturmalar sırasında hiçbir yetkili bu ekipten herhangi birine Bitlis olayını sormadı.

Ne suçlar ispatlandı, ne de suçlananlar iddialardan aklandı.

Tüm iddialar yine havada asılı kaldı.

Ek 5

K.K.UÇK/HLKP Kaza-Kırım Raporu FORM-14(711-B)EK-A’sıdır.

ANKET HEYETİ MÜŞTEREK KANAAT RAPORU

1. KONU:

17 ŞUBAT 1993 tarihinde Kr.Plt.Bnb.Yaşar ERİAN (1976-Tnk.14) ile Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLEER (1981-Top.46)’in K.K. 10011 numaralı B-200 KİNG-AİR uçağı ile DİYARBAKIR’a gitmek üzere havalanıp ancak buzlanma nedeniyle YENİMAHALLE Posta İşleme Merkezi binası bahçesine düşüp, uçağın külli hasara mürettebat ve yolcuların şehit olmasıyla ilgili inceleme.

2. OLAY:

17 ŞUBAT 1993 tarihinde Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN (1975-Tnk.14) ile Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER (1981-Top,.46) Orgeneral Eşref BİTLİS’i DİYARBAKIR’a götürmek üzere GÜVERCİNLİK’ten saat 12.19’da B-200 uçağı ile kalkarlar. Kalkışı müteakip ESENBOĞA yaklaşma ile temas ederler. Tahminen 4-5 dakika sonra motorlardaki aşırı sarsıntıyı belirterek ILS (Aletli İniş Sistemi) yaklaşma talebinde bulunurlar. O anda uçak radar kontrolundadır. Ancak 1-2 dakika sonra telsiz teması kesilerek uçak radar skopundan kaybolur. Derhal arama ve kurtarma faaliyetine başlanan uçağın enkazı YENİMAHALLE Posta İşleme Merkezi binasının bahçesinde bulunur. Okulun anket heyetince yapılan tetkikte kazanın oluş sebebini ortaya çıkaracak özellikte her hangi bir parçaya rastlanmamıştır. Uçağın düşüşünü gören görgü tanıkları çok alçaktan sağ kanadı aşağıda diğer yukarıda olarak dalış halinde gelip yere vurduğunu vurmayı müteakip bir ateş topu meydana geldiğini beyan etmişlerdir.

3. İNCELEME:

a. 1 nci pilot Kr.Plt.Bnb.Yaşar ERİAN’ın uçuş durumu:

(1) Toplam uçuşu . . . . . . . . . . 3220.00 Saat

(2) Bu tip hava aracı ile toplam uçuşu . . . . . . . . . . 192.00 Saat

(3) Bu tip hava aracı ile son üç aylık uçuşu . . . . . . . . . . 28.30 Saat

(4) Bu tip hava aracı ile son bir aylık uçuşu . . . . . . . . . . 10.30 Saat

(5) Bu tip hava aracı ile son uçuşu (14 ŞUBAT 1993) . . . . . . . . . . 2.45 Saat

Kr.Plt.Bnb.Yaşar ERİAN uçuş öğretmen ve alet kontrol öğretmeni kurslarını görmüştür. Bu tip (B-200) intibak eğitimini KASIM-ARALIK 1991 tarihinde ABD’de ve MAYIS 1992’de yine ABD’de test pilotluğu eğitimini almıştır. Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN yeşil kart sahibi olup VİP pilotu statüsündedir.

b. 2 nci pilot Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER’in uçuş durumu:

(1) Toplam uçuşu . . . . . . . . . . 1554.00 Saat

(2) Bu tip hava aracı ile toplam uçuşu . . . . . . . . . . 128.00 Saat

(3) Bu tip hava aracı ile son üç aylık uçuşu . . . . . . . . . . 26.00 Saat

(4) Bu tip hava aracı ile son bir aylık uçuşu . . . . . . . . . . 5.45 Saat

(5) Bu tip hava aracı ile son 24 saatlik uçuşu . . . . . . . . . . 0.45 Saat

Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER uçuş öğretmeni statüsünde olup deneyimli bir pilottur. İntibak eğitimini ABD’de görmüştür.

c. UÇAĞIN UÇUŞ DURUMU:

(1) Toplam gövde uçuşu . . . . . . . . . . 215.00 Saat

(2) Motorların toplam uçuşu . . . . . . . . . . 215.00 Saat

Uçak 24 ARALIK 1991 tarihinde envantere girmiştir. İlk 150 saatlik bakımı 22 AĞUSTOS 1992 tarihinde yapılmıştır. En son günlük bakımı VİP uçuşu için 15 ŞUBAT günü yapılmıştır. belgeleri EK-A’dadır. Uçağın yakıt ikmali MALATYA görevi dönüşü olan 13 ŞUBAT 1993 günü yapılmıştır. Aynı tankerden helikopter Taburunun helikopterleri ikmal edilmiş ve yakıt bittiğinden tanker yeniden ikmal edilmiştir. İkmal yapılan hava vasıtalarında her hangi bir aksaklık ortaya çıkmamıştır. Uçuştan önce yapılan muayene ve kotrollarda her hangi anormal bir duruma rastlanılmamıştır. Bu uçağında 0.45 dakikalık VİP öncesi uuçuşundan sonra ikmal yapılmadığından ve asgari 30 dakika yer çalıştırması yapıldığından yakıtta bir sorun olmadığı değerlendirilmiştir. (Yakıt numunesi AR-GE Başkanlığına gönderilerek tahlil ettirilmiştir. Normal Raporu verilmiştir. Rapor EK-B’ dedir).

d. METEOROLOJİK DURUM:

Kalkış saatinde:

Rüzgar: Sakin

Görüş: 1200 M

Hadise: Kar yağışı

Kapalılık: 4/8 st 800’, 5/8 sc 3000’ 8/8 as 8000’

Isı: -2° C

İşba: - 4° C

Basınç: 1015 Mb.

Kalkış anında meteorolojik durumun uçağın performansına uygun olduğu görülmüştür. Meteoroloji raporu EK-C’dedir.

e. UÇUŞ HAZIRLIKLARI VE PLANLAMA:

a. Uçuştan öne pilotlar tarafından uçuş öncesi brifingler yapılmış, S/S haritaları etüt edilmiş ve S/S planları doldurulduğu tespit edilmiştir.

b. Uçuş öncesi Orgeneral Eşref BİTLİS’e emir ve talimatlara uygun olarak uçuş brifingi verilmiştir.

c. Uçak bir gün önceden VİP öncesi uçuş kotrolunu müteakip muhafaza için bakım hangarına alınmış 17 ŞUBAT 1993 günü saat 09.10’da Tek.Astsb. Emin ÖNER tarafından traktörle çekilerek uçuş hattına alınmıştır. Saat 09.45’de uçak pilotları tarafından çalıştırılarak hayati kontrol sahasına getirilmiş ve hayati kontrolu yapılmıştır. Müteakiben uçak Okul önündeki park sahasına alınmış kalkıştan 30 dakika önce pilotları tarafından yeniden çalıştırılarak VİP bindirme yerine getirilmiştir.

f. DİĞER HUSUSLAR:

Yapılan tahkikatta gece müddetince hangar ve uçuş hattında nöbet tutan personelin nöbetlerini usulüne uygun olarak tuttuğu, nöbet tutan şahısların hiç bir sakıncalı ve şüpheli durumları bulunmadığı, Okulda mevcut diğer Subay, Astsubaay ve erlerdende sakıncalı ve şüpheli personelin bulunmadığı, her hangi bir olaya sebebiyet verecek şüpheli bir duruma rastlanmadığı tespit edilmiştir. Bu konuda tahkikatı yürüten Kara Kuvvetleri Askeri Savcısı tarafındanda teyit edilmiştir.

g. Yapılan araştırmada, uçağın hangardan çıkışından uçuşuna kadar olan safhada uçak, gövde ve kanatlarının temiz durumda bulundurulması için makinisti tarafından temizlendiği tespit edilmiştir. Takriben saat 10.30’dan itibaren dışarıdaki hava sıcaklığının artmasından dolayı karlar erimeye başlamıştır. Bu nedenlerle uçağın yerde buzlanma şartları altında olmadığı kıymetlendirilmiştir. Pist ve taksi yolları sabah saat 08.00’den itibaren kardan, grayder ve süpürge makinası ile temizlenmeye başlanmş saat 11.00-11.15 civarında Pistin temizlenmesi tamamlanmış ve ilgilisi tarafından tekmil verilmiştir. Bilahare pistin zemini ve frenleme durumu bizzat uçağın pilotu ve Meydan Harekat Subayı tarafından Erkan Başkanı nezaretinde kontrol edilmiş ve kalkış için imüsait olduğu görülmüştür. Bu kontrol esnasında pist görüş mesafesini tespit etmek maksadıyla kalkış istikametindeki ilk tepelerin etekleri görülmştür. Bu mesafe takriben 3 km civarındadır.

h. Uçuştan önce uçak mürettebatının sağlık kontrolu uçuş tabibi tarafından yapıldığı tespit edilmiştir. Belgesi EK-D’dedir.

ı. VİP’in uçağa binişini müteakip uçak saat 12.19’da kalkmıştır. Kalkışı müteakip yaklaşma ile temas kurmak üzere kule frekansı terk edilir. Tahminen 3 -4 dakika sonra uçağın meydan yakınlarından aşırı gazlı olarak geçtiği duyulur. Daha sonra 2 nci pilot ESENBOĞA yaklaşma ile temas ederek motorlardaki anormal çalışmayı bildirerek ILS LOC (Aletli İniş Sistemi) yaklaşma talebinde bulunur. ESENBOĞA yaklaşma bu talebi uygun görerek 0.3 L. ILS alçalmasını serbest kılar. (Telsiz teması kurulduktan sonra uçak ATC tarafından takip edilmektedir). Radar skobunun bilgisayar kayıtlarından yapılan incelemede; uçak kalkışı müteakip; 3800 fitten sola dönüşle 6000 fite kadar tırmanıp meydanın güneydoğusuna gelmiştir. Meydan üzerinde sola 360° çizerek 4100 fite alçalmış ve kuzeye yönelerek 5500 fite çıkar. Bir müddet sonra güneye dönerek 5900 fite tırmanmıştır. Bu arada 2 nci pilot ATC’ye “bizi radarda takip ediyorsunuz mutabıkmıyız” der. ATC takip ettiğini söyler ve soldan dönüşle LOC orta hattına ve yaklaşmaya serbest kılar. Pilot 6400 fitte ILS kursunun birkaç derece solundan kursa paralel olmuştur. ILS başına döndükten sonra tahminen 4 mil uçarak 6700 fite çıkmıştır. Bu noktada ATC, meydana vektör edilmeyi isteyip istemediğini sorar. Pilotun olumlu cevabı üzerine ATC 0.40° başa dönmesini söyler. Uçak sağa doğru dönüşe başlar, önce 6900 fite tırmanır, bilahare dönüşüne devam ederek kurs üzerinde 360° dönereke 4100 fite alçalır. Bu anda saat ( 12.26.11) dir. ATC teması kaybolur ve uçakta YENİMAHALLE Posta İşleme Merkezi bahçesine düştüğü belirlenir. Pilotların konuşma belgesi EK-E’dedir.

4. OLAYIN TAHLİLİ:

a. Doğrudan neden:

Meteorolojik nedenlerle uçağın havada motor ve pervanelerinin buzlanması neticesi meydana gelen aşırı sarsıntı, nisbi güç düşüklüğü ve pilotun uçağa hakimiyetinin zayıflaması.

b. Dolaylı neden:

1. Uçakta meydana gelen aşırı titreşimin buzlanmadan dolayı olabileceğinin muhtemelen pilotlarca teşhis konulmamış olabileceği.

2. Buz önleyici sistemlerden her hangi bir tanesinin (motor, pervane, gövde) zamanında devreye sokulamayabileceği veya sistemlerin arıza yapmış olabileceği.

5. NETİCE VE KARAR:

Kaza: % 40 Pilotaj (% 15 muhakeme faktörü, % 25 kullanma tekniği) faktöründen.

% 60 Diğer faktör ( aşırı buzlanma)’lerinden meydana gelmiştir.

6. TAVSİYELER:

a. Kışın özellikle buzlanmanın olabileceği hava şartlarında buz önleyici sistemler uçuştan önce titizlikle kontroldan geçirilmeli ve pilotlar yapdıkları uçuş öncesi brifinglerde buzlanma ihtimaline karşı önlemleri bir daha gözden geçirmelidir.

b. Uçuş öncesi yapılacak mürettebat brifinginde uçuş mürettebatı arasındaki görev taksimi üzerinde titizlikle durulmalıdır.

c. Tedarik edilecek bir similatör ile veya mümkün olmadığı takdirde ABD’deki BEECH TRAİNİNG CENTER’da havada hakiki uçuşta yapılamayan “emercensi” durumlar için ve gelişmelerin takip edilmesini sağlamak maksadıyla her yıl pilotların periyodik olarak belirli bir süre eğitimden geçirilmeleridir.

KARA HAVACILIK OKULU ANKET HEYETİ

HEYET BAŞKANI

|

ÜYE

|

ÜYE

|

ÜYE

|

ÜYE

Erol POLAT

|

Tunay ÇELEN

|

C. ARAT

|

N. ŞAHİNBAŞ

|

Vahdettin BAYRAM

Kr.Plt.Alb.

|

Kr.Plt.Alb.

|

Plt.Bnb.

|

Tek.Yzb.

|

Tbp.Ütğm.

Ek 6

94489 VE 94490 SERİ NO.LU PT6A-42 MOTORLARININ K.K. 10011 NUMARALI BEECHCRAFT B-200’ÜN KAZA TEFTİŞİNE DESTEK OLARAK TÜRK KARA KUVVETLERİ İÇİN DÜZENLENEN GÜÇ KAYNAĞI İNCELEMESİ

I. ÖN ANALİZ:

1. KAZA ÖZETİ:

17 ŞUBAT 1993’te yerel saatle 12.30 civarında, Türk Kara Kuvvetlerinin KK10011 No. lu Beechcraft B-200 S/N BB 1412, aletli meteorolojik ve buzlu uçuş şartlarında, Türkiye, Ankara Esenboğa Havaalanı için aletli iniş sistemi lokalizörünü bulmak için manevra yaparken düştü. Uçuş mürettebatı kaza öncesi imotor titreşimleri bildirdi. İki mürettebat ve üç yolcu öldü. Uçak parçalandı.

2. İNCELEME BULGULARI:

Ciddi hasar motorun demontajına engel oldu. tüm keşif parçalar yerindeyken yapıldı.

Sol motor kompresör kanatçıkları kompresör dönüşü ile bükülmüş ve düzelmiş ve kompresör muhafazası ve 3 ncü kademe palleri aksiyel ve radyal irtibatlarından çevresel olarak kompresör rotoru ile çarpma yükleri altında ayrıldığında kesilmişlerdir.

Kompresör türbin diski ve 1 nci kademe güç türbini çarpma yükleri altında ciddi çevresel aşınma ve aksiyel irtibatlarındaan talaşlanma göstermiştir. Kompresör türbini ve 1 nci kademe güç türbini palleri kırılmıştı ve yan muhafazalar çarpma yükleri altında radyal irtibatından ciddi biçimde çevresel olarak kesilmişti. Yanma haznesi silindir gömleği ve kompresör türbini istikamet kanatçığı çalışma ısı tehlike belirtisi göstermedi.

Sağ motor kompresör kanatçıkları kompresör dönüşü ile bükülmüş ve düzelmiş ve kompresör muhafazası ve 3 ncü kademe palleri aksiyel ve radyal irtibatlarındaan çevresel olarak kompresör rotoru ile çarpma yükleri altında ayrıldığından kesilmişlerdi. Türbin ve yanma kısımlarının incelemesi çarpma hasarı sebebiyle engellenmişti.

Sağ ve sol motorlardaki çarpma hasarı, harici montajlı kontrolların ve bağlantıların çarpma öncesi devamlılığının değerlendirilmesini engelledi.

Motor elemanlarının hiçbirisinde çarpma öncesi anormallik veya çalışma tehlikesi belirtisi göstermedi, ancak bu inceleme çarpma hasarının imkan verdiği ölçüde yapılabildi.

Sol ve sağ pervane kanatları alçak hatveye doğru bükülerek, kanat önü hasarı, ve yer çarpma yükleri yüzünden çevresel olarak kesilerek benzer pal kırılması sergiledi.

3. SONUÇLAR:

Hem sol hem de sağ motorlar, dönen kısımlara dairesel temas izleri bırakmıştır; Bu durum çarpma anında yüksek güç geliştiren motorların maksimum menzilde ki karakteristiklerindendir.

Yanma haznesi silindir gömleği ve kompresör türbin kılavuz (İstikamet) kanatçığının durumu, motorun normal ısıda çalıştığını göstermektedir.

Çarpma öncesi normal motor çalışmasını engelleyecek herhangi bir işlevsel çalışmamaya delalet eden bir şey yoktu.

Pervane yer çarpma hasarı, pervanenin çarpma esnasında absorbe ettiği önemli miktarda güç ile mütenasiptir.

TARTIŞMA (GÖRÜŞME)

Uçuş esnasındaki buz akümülasyonu ve motor hava girişindeki tıkanma veya buz yutma ve kompresöre bir yabancı madde ile verilen hasarlar kompresör verimliliğinin azalmasına va hava akımına sebep olacaktır. Hava akım kaybı, kompresör dalgalanmasına veya durmasına bu da zincirleme olarak motor gücü kaybına sebep olacaktır. Yanma sahasına daha az soğutucu hava geldikçe ve benzin gönderimi önceden belirlenen kompresör hızını ayarlayan benzin kontrolü ile sağlandığı için, sıcak kısım bileşenlerine hasar verecek bir aşırı ısı durumu ortaya çıkacaktır.

Motorların incelenmesi sonucu sıcak kısım tehlikeseine rastlanmadı fakat çarpma sonucu ortaya çıkn yüksek güç gözlemlendi. Dolayısıyle çarpma anında motor hava girişinin buzla kapanması ve kompresör buz yutma durumu pek muhtemel karşılanmamaktadır.

II. NOTLAR:

1. Güç kaynağı incelemesi, 19-20 ŞUBAT 1993 tarihlerinde kaza bölgesinde ve Türk Kar Havacılık Okulu Güvercinlik tesislerinde yapılmıştır. Aşağıda ismi verilen şahıslar kendi teşkilatı adına temsilci olarak incelemeye katıldılar.

Pilot Albay Erdal ÖZDEN

Türk Kara Kuvvetleri Havacılık Okulu Erkan Başkanı

Bay John WARD

Beech Uçak Anonim Şirketi Uçak Kazası Teftişi

Bay Thomas A. BERTHE

Pratt ve Whitney Kanada Hava Güvenlik Teftişçisi

2. MOTOR TARİHLERİ:

SOL MOTOR:

PT6A-42 S/N 94489

Toplam Saatler: 215.7

SAĞ MOTOR:

PT6A-42 S/N 94490

Toplam Saatler: 215.7

Her iki motorda orijınal uçak teçhizatındandır. Hiç bir önemli bakım rapor edilmemiştir.

3. YERİNDE MOTOR İNCELEMESİ:

Sol motor, iki kısma ayrılmıştı. Güç kısmı, yaklaşık 15 ayak ileriye ve başlangıç çarpma noktasının solunda yer almıştı. Gaz jeneratör bölümü, yaklaşık 120 ayak başlangıç çarpma noktasının ilerisinde yer almıştı. Kompresör türbün diski, yaklaşık 20 ayak başlangıç çarpma noktasının ilerisinde yer almıştı. Sağ motor, yaklaşık 30 ayak başlangıç çarpma noktasının ilerisinde yer almıştı. Motorlar kaza bölgesinden kaldırılmış ve Güvercinlik Kara Kuvvetleri Hava Okuluna detaylı inceleme için götürülmüştür. Lütfen 1’den 4’e kadar olan resimlere bakınız.

4. MOTORLARIN DETAYLI ARAŞTIRMASI:

Şiddetli çarpma hasarı, motorun sökülmesine engel oldu. Bütün parçalar, çarpma hasarındaki gibi açıkça yerinde incelendi. Bütün saat ve yönlü referanslar, ileri bakan motorun arkasıyla ilgilidir. Akıntıya karşı ve akıntı yönünde referanslar, kompresör giriş ve çıkışından olan gaz yoluyla ilgilidir.

4.1. SOL MOTOR:

4.1.1. MOTOR DIŞI:

Motor aşırı darbe ve çarpma sonrası yangın hasarına uğrandı. Güç kısmı gaz jeneratörü kısmından flanj “C” nın hemen önündeki sonradan yanma muhafaza borusunda darbe sonucu oluşan çatlakla ayrıldı. Düşürücü vites kutusu tamamn bozuldu. Düşürücü vites kutusuna yerleştirilmiş aksesuarlar pervane regülatörünün bir parçası haricinde kurtarılamadı. Sonradan yanma muhafaza borusu ciddi olarak bir disk şeklinde sıkıştırılmıştı. Dikey eksoz boruları bağlantılı olarak kaldı ve benzer bir şekilde düz hale geldi. Boru flanj “C” jantının önünden çatladı.

Gaz jeneratörü muhafazası normal uzunluğunun yaklaşık 2/3’üne kadar indi. Flanj “D” yaklaşık 10:00’dan 2:00 konumuna büküldü. Alev koruyucusunun önündeki muhafaza normal uzunluğunun 1/2’sine indi. Flanj “C” aşağıya ve sola yaklaşık 20 derece saptı. Gaz jeneratörü muhafazasında bulunan aksesuarlar ciddi hasar ve deformasyona uğramıştı. Kompresör giriş kasası ve aksesuar vites kutusu tamamen bozuktu.

4.1.2. MOTOR İÇİ:

Gaz yolu hakkında görüşülen unsurlar kompresör girişinden eksoza akar.

KOMPRESÖR KISMI: Kompresör rotoru 3 ncü kademe disk önünden çatladı. 1., 2. ve 3. kademe kanatçıklar büküldü ve saat yönünün tersinde yırtıldı ve muhafaza kapağına karşı radyal ve aksiyel irtibatlarından çevresel olarak kesildi. Kompresör 3. kademe pallerinin ön kenarları kanatçıklar ile çevresel olarak kesildi ve aksiyel irtibatlarından talaşlandı. Kompresör rotor bağlama çubukları 3. kademe diskinde kesildi. Kompresör santrifuj çarkı ve muhafazası bulunamadı. Fotoğraf 12 ve 13’e bakınız.

YANMA HAZNESİ SİLİNDİR GÖMLEĞİ: Ciddi çarpma burkulması. Çalışma ısı tehlikesi belirtisi görülmedi. Büyük ve küçük çıkış boruları bulunmadı. Fotoğraf 11 ve 14’e bakınız.

KOMPRESÖR TÜRBİNİ İSTİKAMET KANATÇIĞI: Eksiksiz. Eğitim kenarlarında olağan çarpma hasarı. Çalışma ısı tehlikesi belirtisi görülmedi. Fotoğraf 14 ve 15’e bakınız.

NO. 2 YATAK KAPAĞI: Akıntı yönündeki yüzün çevresei kompresör türbinin aksiyel temas şeklinde darbe çıkmıştır. 14 ve 15 nci fotoğraflarla ilgili.

KOMPRESÖR TÜRBİNİ:

Gövde soğutma hava deliklerinden parçalanmış ve bütün paller çarpma şiddetinden dolayı dibinden kırılmıştır. Akıntının ters yönündeki diskin çevresi 2 n’lu yatak kapağının aksiyel temas şeklinde darbe almıştır. Akıntı yönündeki diskin çevresi ciddi bir şekilde sürtünmeyey uğrayıp, talaşlanmış, ayrıca balans halkası ve gövde tapası, ara hava yalıtıcısı ve kompresör türbin diski ile aksiyel temas şeklinde tahrip edilmiştir. 16, 17 ve 18 nci fotoğraflar.

KOMPRESÖR TÜRBİN KAPAĞI:

Kompresör türbin pallerinin radyal temasından ciddi şekilde çepeçevre darbe ve talaşlanma olmuştur. 15 nci fotoğraf.

İLK KADEME GÜÇ TÜRBİNİ İSTİKAMET KANATÇIĞI:

Tamamiyle tahrip edilmiştir. 15 nci fotoğraf.

İLK KADEME GÜÇ TÜRBİNİ:

Paller diplerinden kırılmıştır. Yaklaşık pallerin yarısı tertibattan arkaya doğru itilmiş, yaklaşık 16 tane pal bulunamamıştır. Akıntının ters yönündeki diskin çevresi ciddi bir şekilde sürtünmeye uğramış, gövde tapası ile geriye kalan somunun tahribi ve balans halkasınn ara hava yalıtıcısı ve kompresör türbin diski ile aksiyel temas şeklinde kısmi tahrip edilmiştir. 19 ve 20 nci fotoğraflar.

İLK KADEME GÜÇ TÜRBİNİ KAPAĞI:

Güç türbin pallerinin radyal temasında ciddi şekilde çepe çevre darbe ve talaşlanma olmuştur. 21 nci fotoğraf.

İKİNCİ KADEME GÜÇ TÜRBİNİ İSTİKAMET KANATÇIĞI:

İç kasnak yaklaşık 3:00 ile 11:00 pozisyonu arasında parçalanmıştır. Kanatçık hava tabakasının uç kenarları çepe çevre 1 nci kademe güç türbin pallerin kapaklarından radyal temas görerek talaşlanmıştır. 19 nci fotoğraf.

DÜŞÜRÜCÜ VİTES KUTUSU:

Geniş vuruş hasarı. Pervane flanjı kırılmıştır. 22 nci fotoğraf.

4.2. SAĞDAKİ MOTOR:

4.2.1. DIŞ MOTOR:

Motor geniş vuruş hasarı ve vuruş sonrası ateş hasarına uğramıştır. Düşürücü vites kutusunun çerçevesi tamamiyle tahrip edilmiştir. Düşürücü vites kutusuna bağlı diğer aksesuarlar bulunamamıştır. Eksoz borusu After burner muhafaza borusu ciddi bir şekilde yaklaşık normal uzunluğunun 1/8’ine kadar sıkıştırılmıştır. Eksoz boruları bağlı olarak kalmışlar ve belli bir şekilde yassılaşmışlardır.

Gaz jeneratörü muhafazası normal uzunluğun yaklaşık 2/3’ne dek sıkıştırılmıştı. “D” flanjında aşırı derecede kırışma. İleri gaz jeneratörü tamamen ileri yangın yalıtıcısına sıkıştırılmış. Gaz jeneratörü kasasına takılı donanım yerinde duruyor ancak ağır çarpma hasarı ve deformasyonu var. Kompresör giriş kasası ve donanım vites kutusu tamamen tahrip olmuşlardı. 23’ten 25’e dek olan fotoğraflar.

4.2.2. MOTORUN İÇ PARÇALARI:

KOMPRESÖR KESİTİ:

Kompresör rotoru ileri doğru 3. kademe disktein ayrılmış; 1, 2 ve 3 ncü kademe kanatçıkları bükülmüş, saat yönünün tersine doğru yırtılmış ve çeper kasasına doğru yapıştırılmışlar; Ayrıca kompresör rotoruyla radyal ve aksiyel temas sonucu mahafaza çepeçevre darbeler yemiş, kompresör 3. kademe pal ön kenarları çepeçevre darbe yemiş ve talaşlanmış; muhafaza kasası ve kanatçıklarla radyal ve aksiyel temas sonucu uçlar dönüş yönüne ters yönde kıvrılmışlar. Santrifuj kompresör çarkına ve kasasına ulaşılamadı. 26 ve 27 nci fotoğraflar.

Düşürücü vites kutusu: Birinci kademe vites sistemi yerinde, ağır çarpma hasarı. 2 nci kademe vites sistemi ve pervane mili bulunamadı. 28 nci fotoğraf.

5. PERVANE İNCELEMESİ:

5.1. SOL PERVANE:

Bütün pervane kanatları göbekten kırılmış ve kaza alanında dağılmış. Pervane göbeği bulunamadı.

1 NUMARALI PERVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 50 ft. ileride ve 100 ft. soldaki alanda bulundu. Kanat yaklaşık 1/2 kanat açıklığı mesafesinden kırılmış. Kanadın güdük dibinin ve uç kısmının aşağı hatvesine doğru burulma (bükülme), ön kenarda ağır çentikler ve oyuklar; kanat yüzeylerinde çepeçevre darbe izleri var. Kırılan uç bulunamadı.

2 NUMARALI PARVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 30 ft. ileride bulundu. Kanat yaklaşık 2/3 kanat açıklığı mesafesinden kırılmış. Yaklaşık 1/ 2 kanat açıklığı mesafesinden aşağı hatve konumuna doğru burulmuş (bükülmüş). Ön kenarda çentikler ve oyuklar; kanat yüzeylerinde çepeçevre sıyrık izleri var. Kırılan uç bulunamadı.

3 NUMARALI PERVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 450 ft. ileride, sağda bulundu. Kanat yaklaşık 3/4 kanat açıklığı mesafesinden arkaya doğru bükülmüş uç aşağı hatveye doğru burulmuş ve ağır oyuklar var. 1 nci ve 29 ncu fotoğraflarla ilgili.

5.2. SAĞ PERVANE:

Bütün pervane kanatları göbekten kırılmış ve kaza alanında dağılmış. Pervane göbeği bulunamadı.

1 NUMARALI PERVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 450 ft. ileride sağda bulundu. Kanat yaklaşık 1/2 kanat açıklığı mesafesinden aşağı hatve konumuna ve hafifçe geriye doğru burulmuş. Ön kenarda yaklaşık 3 x 1 inç boyutlarına kadar ağır çentikler ve oyuklar; kanat yüzeylerinde çepeçevre sıyrık izleri var.

2 NUMARALI PERVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 100 ft. solda, 30 ft. ileride bulunmuştur. Kanadın en uç noktası kırılmış. Yaklaşık 1/2 kanat açıklığı mesafesinden aşağı hatveye doğru bükülmüş. Ön kenarda ağır çentik ve oyuklar, kanat yüzeylerinde çepeçevre sıyrık izleri var.

3 NUMARALI PERVANE KANADI:

İlk çarpma noktasından yaklaşık 120 ft. ileride bulunndu. Uç yaklaşık 7/8 kanat açıklığı mesafesinden kırılmış. Ön kenarda çentikler ve oyuklar; Kanat yüzeylerinde çepeçevre darbe izleri var. 1 nci ve 30 ncu fotoğraflarla ilgili.

6. SONUÇ:

Bu notlar 19 ve 20 ŞUBAT 1993 tarihlerinde yapılan gözlemlere dayanılarak 24 ŞUBAT 1993’de hazırlandı. Bu notlar yalnızca bir ön çalışma niteliğindedir ve gelecek yeni bilgilere dayanarak değiştirilebilir ya da düzeltilebilir.

FOTO İNDEKSİ:

NO TANIMLAMA

1. Kaza mahalli genel görünümü.

2. Sol güç kısmı, ortaya çıkarıldığı gibi.

3. Sol gaz jeneratör kısmı, ortaya çıkarıldığı gibi.

4. Sağ motor, ortaya çıkarıldığı gibi.

Sol motor;

5. Güç kısmı düşürücü vites kutusu ve egzos borusu sol taraf.

6. Güç kısmı düşürücü vites kutusu ve egzos borusu sağ taraf.

7. Güç kısmı düşürücü vites kutusu ve egzos borusu önden görünüş.

8. Gü kısmı egzos borusu, arkadan görünüş.

9. Gaz jeneratörü muhafazası, sol taraf.

10. Gaz jeneratörü muhafazası, sağ taraf.

11. Gaz jeneratörü muhafazası, önden görünüş.

12. Gaz jeneratörü muhafazası, arkadan görünüş.

13. Kompresör bölgesi, detay.

14. Yanma haznesi ve kompresör türbin kılavuz kanatçığı akıntı yönü tarafı.

15. Kompresör türbin klavuz kanatçığı akıntı yönü tarafı ve kompresör tirbünü muhafazası, detay.

16. Kompresör tirbünü akıntıya karşı tarafı.

17. Kompresör tirbünü akıntı yönü tarafı.

18. Kompresör tirbünü akıntı yönü tarafı detay.

19. 1. Kademe güç tirbünü ve 2. kademe güç klavuz kanatçığı ringi.

20. 1. Kademe güç tirbünü diski akıntıya karşı tarafı.

21. 1. Kademe güç tirbünü muhafazası.

22. Düşürücü vites kutusu ve pervane mili.

Sağ Motor;

23. Sol taraftaki motor.

24. Sağ taraftaki motor.

25. Motorun önden görünümü.

26. Motorun arka görünümü.

27. Kompresör bölgesi, detay.

28. Düşürücü vites kutusu bölgesi.

Pervaneler;

29. Soldan sağa 1’den 3’e kadar olan sol pervane kanatları.

30. Soldan sağa 1’den 3’e kadar olan sağ pervane kanatları.

Ek 7

K.K.K.LIĞININ 29 NİSAN 1993 GÜN VE HVCL: 6890-93/UÇŞ.EMN.Ş.(722) SAYILI YAZISININ EK-A’SIDIR.

KARA KUVVETLERİ KOMUTANLIĞI KAZA KIRIM VE UÇUŞ EMNİYET KURULU

MÜŞTEREK KANAAT RAPORU

1. KONU:

17 ŞUBAT 1993 tarihinde Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN (1976-Tnk.14), Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER (1981-Top.46) ve Tek.Md.Bşçvş. Emin ÖNER (1974-67)’in 10011 numaralı B-200 KİNG—AİR uçağı ile DİYARBAKIR’a gitmek üzere havalandıktan sonra buzlanma nedeniyle YENİMAHALLE Posta İşletme Merkezi binası bahçesine düşmesi ve uçağın külli hasara uğraması, mürettebat ve yolcuların şehit olması ile ilgili inceleme.

2. OLAY:

17 ŞUBAT 1993 tarihinde Kara Havacılık Okulu Hv.Ulş.Gr.K.lığına ait 10011 numaralı B-200 uçağı ile Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN (1976-Tnk.14), Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER (1981-Top.46) uçuş makinisti Kd.Bşçvş. Emin ÖNER (1976-67) yolcular Org. Eşref BİTLİS (1952-54). Emir Subayı P.Alb.Fahir IŞIK (1967-212)’den oluşan ekibi DİYARBAKIR’a götürmek üzere GÜVERCİNLİK meydanından 12.19 8’de kalkmışlardır. Kalkışı müteakip GÜVERCİNLİK kulenin talimatı ile “ESENBOĞA yaklaşma kontrol” frekansına geçen uçak tahminen 4-5 dakika sonra motorlarındaki anormalliği beyaan ederek DİYARBAKIR rotasını iptal edip ESENBOĞA’ya ILS (Aletle iniş sistemi) talep etmiştir. Bu talep esnasında uçak ESENBOĞA’nın pozitif radar kontrolundadır. ESENBOĞA’nın vermiş olduğu talimatlara uçak tarafından önceleri harhangi bir yanıt verilmemiş, ancak pilot daha sonra TK 131 sayılı THY uçağı pilotunun yardımı ile motorlarında aşırı sarsıntı olduğunu beyan ederek direk vektör (ESENBOĞA meydanına direk yaklaşma için bas) istemiştir. Bunun üzerine “ESENBOĞA yaklaşma” 840 başa dönmeleri talimatını vermiştir. Bundan sonra uçakla hiç bir temas kurulamamış ve 1-2 dakika sonra uçak radar skob’undan kaybolmuştur. (İrtifanın düşük olmasından dolayı) bilahare uçağın tahminen 12.26 8 civarında YENİMAHALLE Posta İşletme Merkezi binası bahçesine düştüğü öğrenilmiştir. Uçak külli hasara uğramış olup pilotlar, uçuş teknisyeni ve yolcular şehit olmuştur.

3. İNCELEME:

a. 1 nci Plt. Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN’ın uçuş durumu:

(1) Toplam uçuşu: 3230.00 Saat

(2) Bu tip hava aracı ile toplam uçuşu: 192.00 Saat

(3) Bu tip hava aracı ile son üç aylık uçuşu: 28.30 Saat

(4) Bu tip hava aracı ile son bir aylık uçuşu: 10.30 Saat

(5) Bu tip hava aracı le son uçuşu (14.2.1993): 2.45 Saat.

Kr. Plt.Bnb. Yaşar ERİAN uçuş öğretmen ve alet öğretmeni kurslarını görmüştür. B-200 tipi uçağa ait intibak eğitimini KASIM-ARALIK 1991 tarihinde ABD’de ve MAYIS 1992’de de anılan uçağn test pilotluğu eğitimini yine ABD’de görmüştür. Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN yeşil karta sahip bir pilottur.

b. 2 nci Plt. Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER’in uçuş durumu:

(1) Toplam uçuşu: 1554.00 Saat

(2) Bu tip hava aracı ile toplam uçuşu: 128.00 Saat

(3) Bu tip hava aracı ile son üç aylık uçuşu: 26.00 Saat

(4) Bu tip hava aracı ile son bir aylık uçuşu: 5.45 Saat

(5) Bu tip hava araacı ile son uçuşu (16.2.1993): 0.45 Saat

Kr.Plt.Yzb. TuğrulSEZGİNLER uçuş öğretmeni statüsündedir. B-200 intibak eğitimini ABD’de görmüş, Flight-Safety uçuş merkezince verilen kurs sonu belgesinde “ilave eğitim tavsiye edilir” kaydı üzerine K.Hvcl.Ok.K.lığınca yeniden intibak eğitimine tabi tutulmuştur. Yzb. SEZGİNLER 30 gün süreli intibak eğitimini 21 AĞUSTOS 1992 tarihinde başarı ile tamamlamıştır.

c. Tek.Kd.Bşçv. Emin ÖNER (1974-67) 07 AĞUSTOS 1989 tarihinden itibaren K.K.Hv.Ulş.Gurubunda teknisyen olarak görev yapmaktadır. Toplam uçuş saati 1527.00 olup 6 OCAK 1992 ile 02 NİSAN 1992 tarihleri arasında Kara Havacılık Okulunda açılan B-200 bakım kursunu takip etmiş ve kursu başarı ile tamamlamıştır.

d. Uçağın durumu:

(1) Toplam gövde uçuşu: 215.00 Saat

(2) Motorların toplam uçuşu: 215.00 Saat

Uçak 24 ARALIK 1991 tarihinde envantere girmiştir. İlk 150 saatlik bakımı 22 AĞUSTOS 1992 tarihinde, en son günlük bakımı VİP uçuş için 16 ŞUBAT 1993 tarihinde, uçağın yakıt ikmali MALATYA görevi dönüşü olan 13 ŞUBAT 1993 günü yapılmıştır. Aynı tankerden helikopter taburunun helikopterleri de ikmal edilmiş ve yakıt bittiğinden tanker yeniden ikmal edilmiştir. İkmal yapılan hava vasıtalarında herhangi bir aksaklık ortaya çıkmamıştır. Uçuştan önce yapılan muaayene ve kontrollarda herhangi bir anormal duruma da rastlanılmamıştır. Bu uçağında 0.45 saatlik VİP öncesi uçuşundan sonra ikmal yapılmadığından ve asgari 30 dakika yer çalıştırılması yapıldığından yakıtta bir sorun olmadığı değerlendirilmektedir. (Sözkonusu yakıt tahlil için AR-GE Başkanlığına gönderilmiş ve tahlil neticesinde normal olduğu belgelenmiştir).

e. Yapılan incelemede gece müddetince hangar ve uçuş hattında nöbet tutan personelin nöbetlerini usulüne uygun olarak tuttuğu, nöbet tutan şahısların hiç bir sakıncalı ve şüpheli durumları bulunmadığı, Okulda mevcut diğer subay, astsubay ve erlerden de sakıncalı ve şüpheli personelin bulunmadığı, herhangi bir olaya sebebiyet verecek şüpheli bir duruma rastlanılmadığı tespit edilmiştir.

f. Meteorolojik durum:

(1) Pilotlarca doldurulan uçuş planına ek olarak Kr.Hvcl.Okulu Meteoroloji memurluğunca hazırlanan ve Kr.Plt.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER tarafından imzalanarak alınan 0915 8 (GMT 0715) saatini gösteren rapora göre:

Rüzgar: Sakin

Görüş: 500 M-3 Km. (Raporun bir bölümünde 600 M.)

Hadise: Kar ve sis, yerden itibaren buzlanma, mutedil türbülans ve bulut içi kuvvetli buzlanma

Kapalılık: 4-6/8 St 400’, 5-6/8 Sc 3000’, 7-8/8 AC AS 8000’

Isı: - 3 C

İşba: - 5 C

Basınç: 1016 Mb.

(2) Pilotlara şifahi olarak tebliğ edildiği belirtilen 1200 B (GMT 1000) durumuna göre ise;

Rüzgar: Sakin

Görüş: 1200 M.

Hadise: Kar yağışı

Kapalılık: 4 St 800’, 5 Sc 3000’, 8 AC 8000’

Isı: -2 C

İşba: -4 C

Basınç: 1015 Mb.dır.

DÜŞÜNCELER BÖLÜMÜNDE: Meydanın çevresi çok bulutlu ve kar yağışlı olup görüş 1-4 Km. civarındadır.

g. Uçuş hazırlıkları ve planlama:

(1) Uçuştan önce pilotlar tarafından uçuş öncesi brifingler yapılmış, S/S haritaları etüd edilmiş ve S/S planlarının doldurulduğu tespit edilmiştir.

(2) Uçuş öncesinde Org. Eşref BİTLİS’e emir ve talimatlara uygun olaraak uçuş birifingi verilmiştir.

(3) Uçak bir gün önceden VİP öncesi uçuş kontrolunu müteakip muhafaza için bakım hangarına alınmış 17 ŞUBAT 1993 günü saat 09.10’da Tek.Bşçvş. Emin ÖNER tarafından traktörle çekilerek uçuş hattına getirilmiştir. Sat 09.45’de uçak, pilotları tarafından çalıştırılarak hayati kontrol sahasına götürülmüş ve hayati kontrolu yapılmıştır. Müteakiben uçak okul önündeki park sahasına alınmış ve kalkıştan 30 dakika önce pilotları tarafından yeniden çalıştırılarak VİP bindirme yerine getirilmiştir.

(4) Yapılan araştırmada, uçağın hangardan çıkışından uçuşuna kadar olan safhada, uçak gövde ve kanatlarının temiz durumda bulundurulması için makinisti tarafından temizlendiği takriben 10.30’dan itibaren dışardaki hava sıcaklığının artmasından dolayı uçak üzerinde bulunan karın tamamen erimiş olduğu tespit edilmiştir.

(5) Pist ve taksi yolları sabah 08.00’den itibaren kardan, grayder ve süpürge makinası ile temizlenmeye başlanmış ve saat 11.00-11.15 civarında pistin temizlenmesi tamamlanmış ve ilgilisi tarafından Okul Komutanına tekmili verilmiştir. Bilahare pistin zemini ve frenleme durumu bizzat uçağın pilotu ve meydan harekat Subayı tarafından Erkan Başkanı nezaretinde kontrol edilmiş pistin kalkış için müsait olduğu görülmüştür.

(6) Uçuştan önce pilotlar ve uçuş teknisyeni uçuş tabibi tarafından muayeene edilmesi gerekmektedir. ( KKY 28-1 Yönergesi) Kara Havacılık Okulu uçuş tabibi pilotları ve uçuş teknisyenini olay günü gördüğünü ve uçuşa mani bir durumlarının olmadığını yazılı olarak beyan etmiştir. İnceleme heyetinin personelin şahsi dosyalarında yapdığı tetkikde Yzb. Tuğrul SEZGİNLER’in (1981-Top.46) periyodik muayenesinin geçmiş olduğunu saptamış ancak bu durumun meydana gelen kaza ile direk ilişkisi olmadığı kıymetlendirilmiştir.

(7) Uçuşla ilgili olarak iki kez meteoroloji raporu alınmış kalkış saatine yakın da heyetçe meydanda pist kar temizliği, frenleme ve görüş mesafesi tespit çalışmaları yapılmıştır.

(a) 0915 8’de alınan ve pilot tarafından imzalanan rapor incelendğinde gerek GÜVERCİNLİK gerekse DİYARBAKIR meydanlarının hava durumu limitlerin altında olduğu buzlanmanın yerden itibaren başladığı bulut içinde ise kuvetli buzlanmanın olduğu görülmüştür.

(b) 12.00 8 meteoroloji raporunda ise; GÜVERCİNLİK meydanında kapalılığın uçuş için limitler dahilinde ancak meydan da görüş mesafeinin limitlerin altında olduğu (3) Km.’in üzerinde olması gerekirken 1200 M. olması) DİYARBAKIR meydanının hava durumunun iniş limitleri içide bulunduğu görülmüştür.

(c) Uçuştan önce uçağın pilotu Bnb. Yaşar ERİAN ile birlikte meydan Hrk.Sb.Bnb. Zamir AHISKA, Erkan Başkanı Plt.Alb. Erdal ÖZDEN nezaretinde pist kar temizliği ve frenleme durumu kontrolu maksadıyla pistte kontrol yapıldığını bu sırada kalkış istikametindeki tepelerin eteklerinin görüldüğünü bu mesafininde 3 Km. civarında olabileceğini belirtmişlerdir. Ayrıca Okul Komutanının verdiği yazılı bilgide de Meydan Harekat Subaylığı, meteoroloji kısmı, uçağın pilotları o gün gerekli incelemeyi yapmışlar meydan Harekat Subayı ve pilotlar gerek uçağın kalkışına gerekse DİYARBAKIR’a inişine mani bir hal olmadığını beyan etmiştir.

(d) Olay günü GÜVERCİNLİK kulede görevli Kd.Bşçvş. Nurettin ŞAHİNTÜRK’de kalkış sırasında meydandaki havanın uygun olduğunu meydan harekatla yapılan istişarede uçağın kalkışını engelleyici her hangi bir faktörün bulunmadığı gerekçesi ile uçağa kalkış için gerekli talimatın verildiğini yazılı olarak beyan etmiştir.

h. Yukarıda yapılan çalışma ve incelemelerden sonra uçağın GÜVERCİNLİK meydanından saat 12.19 8’de görüş ve bulut tavanı olarak limitte uçuşuna müsaade edilmiştir.

ı. Kalkışı müteakip GÜVERCİNLİK kulenin vermiş olduğu talimatlar gereği uçak “ESENBOĞA yaklaşma” frekansına (119.10 MHZ) geçmiş olup bundan sonra GÜVERCİNLİK kule ile uçak arasında hiç bir telsiz konuşması olmamıştır. “ESENBOĞA yaklaşma kontrolun” radar skobunun verilerine göre uçak meydan güneyinde 6200’ irtifa aldıktan sonra muhtemelen uçağın motorlarında bir anormallik sezinleyen pilot GÜVERCİNLİK kule ile temas etmeksizin meydan üzeri 4100’e kadar muhtemlen meydanı görebilmek için alçalmıştır. Meydanı göremediği değerlendirilen pilot soldan dönüşle tırmanışa başlamış ve 12.22 8 de “ESENBOĞA yaklaşma” ile temas ederek motorlarında anormallik olduğunu bildirmiş ve ILS alçalma talebinde bulunmuştur. Bu arada uçğın 6400’ irtifaya tırmandığı daha sonra 2 nci pilotun yaklaşmaya “Bizi radarda takip ediyorsunuz mutabıkmıyız” dediği ve yaklaşma takip ettiğini söyliyerek sola dönüşle LOCALİZOR orta hattına ve yaklaşmaya serbest kıldığı, uçak 6400’de ILS orta hattının solunda COURSA paralel olarak 4 mil tırmanış pozisyonunda uçarak 6900’ irtifaya çıktığı, bu noktada ESENBOĞA yaklaşma uçağa (istiyorsanız direk vektör verebiliriz) talimatını söylediği pilotunda “Mutabıkız efendim direk meydana vektör verin” dediği yaklaşma “Anlaşıldı efendim sola düzeltiyorum uçuş başı 040° olsun meydan 03 sol pisti vektör için dediği DHMİ Genel Müdürlüğündeki ses kayıt bantlarından anlaşılmıştır.” Bu andan itibaren uçaakla yaklaşma arasında telsiz teması kesilmiş bilahare ESENBOĞA meydan batısı 8 milde uçak radar ekranında kaybolmuştur. Bu anda Saat 12.26.11 9 dir. Daha sonra uçak külli hasara uğramış ve uçuş mürettebatı ile yolcular şehit olmuş vaziyette YENİMAHALLE Posta İşletme Merkezi bahçesinde bulunmuştur.

j. Meteorolojik raporun tahlilinde buzlanmanın yerden itibaren başladığı ve uçağın kalkıştan düşüşüne kadar uçtuğu irtifalarda en yoğun olduğu tespit edilmiştir. Uçuş esnasında pilotların yaklaşma ile yaptıkları telsiz konuşmaları da bu durumu teyid etmektedir. (Hiç bir zaman motorlarda arıza var ifadesini kullanmamışlar aksine motorlarda anormallik ve sarsıntı olduğunu belirtmişlerdir) Yere vuruş esnasında uçağın solaa yatışlı olduğu motorlarının nisbi güç kaybetmiş olması nedeniyle motorla ilgili olarak verilen kumandalara cevap veremiyecek bir durumda bulunduğu değerlendirilmektedir. Buna göre, gerek hava şartlarının buzlanma vermesi ve buzlanmanın beklenenden çok daha kuvvetli olması ve muhtemelen pilotların özellikle motor buzlanmasını önleyici “ICE VANE” sistemini zamanında çalıştırmadığı, sarsıntıyı hissettikleri anda ise sanrsıntı sebebinin ne olduğunu araştırırken çok önemli 1-2 dakikalık süreyi geçirdikleri, daha sonra “ICE VANE”i açsalar dahi kuvvetli buzlanmadan dolayı motorda meydana gelen muhtemel buzlanmayı çözemedikleri kıymetlendirilmektedir.

k. Kaza öncesi Kr.Plt.Bnb. Yaşar ERİAN’ın Kara Havacılık Okulu Nöbetçi Amiri olduğu görülmüştür. Yapılan inceleme ve araştırma neticesinde nöbet tutan uçucu personele ertesi günü uçuş görevi verilmeyeceği konusunda yasaklayıcı bir hükme rastlanılmamıştır. Ayrıca (Kara Kuvvetleri Havacılığı Uçuş Niteliği, Uçuş Ekibi ve Uçuş İstekleri Yönergesi KKY 1-6 Yönergesi) 7 nci Bölüm 20 nci madde (e) fıkrasında uçuşu personele uçuş kısıtlaması getiren esaslar kapsamında da nöbet hizmeti yer almamaktadır.

Bu nedenle anılan pilot uçuştan önce doktor tarafından görülmüş ve uçuşa mani bir hali tespit edilememiştir. Kazanın meydana gelmesinde nöbet hizmetinin bir etkisi olmadığı değerlendirilmiştir.

l. Uçuşa müsaade edilmesi konusunda ise;

(1) 1 nci Pilot Bnb. Yaşar ERİAN’ın yeşil kartlı bir pilot olması v hava şartlarının standart kart limitleri altında olduğu zaman dahi kendisine ve yanında oturmak şartı ile standart kartlı pilota aletli uçuş (IFR) müsaadesi verebilme yetkisine haiz olması (Pilot Alet Uçuş Kartları Yönergesi KK 60-4 Mad. 2.a gereği)

(2) Yeşil karta sahip sözkonusu pilotun meydanlarda görüşün çok kısıtlı olduğu kritik durumlarda da alet kalkışı (ITO) yapabilecek niteliğe sahip bulunması,

(3) GÜVERCİNLİK meydanının çok yakınında bulunan (ETİ, MÜRTED, ESENBOĞA) meydanlarının alet alçaalmalarına müsait meydan konumunda bulunmaları,

(4) GÜVERCİİNLİK meydanında, görüşün ve tavanın meteoroloji memurları tarafındaan cihazla tespit edilmeyip gözle kıymetlendirildiği, bulut tavan mesafesinin tespitinde bilgi, deneyim ve tecrübenin mutlak gerekli olduğu anck meydandaki görüş mesafesinin meydanın fiziki yapısı etraftaki manialar vb. sebeplerle pilotlarca da hata payı çok az olacak şekilde değerlendirilebileceği, Bnb. Yaşar ERİAN’ın 11 TEMMUZ 1984 tarihinden, Yzb. Tuğrul SEZGİNLER’in ise 27 TEMMUZ 1987 tarihinden beri aralıksız GÜVERCİNLİK Meydanından her türlü kış şartlarında kalkış yaptıkları dolayısıyla meydanın yarbancısı olmadıkları bu nedenle isabetli şekilde tahminde bulunabilecekleri düşüncesi ile uçuşa yetki veren makamın uçuşa kısıtlama getirmediği kıymetlendirilmiştir.

m. Sonuç olarak;

(1) Pilotlarca meteorolojik raporun uçuştan önce detaylı olarak incelenmediği

(2) Buzlanmaanın beklenildiği durumlarda buz önleyici sistemlerin önceden devreye sokluması gerkirken muhtemelen kalkışta uçakta motor buzlanmasını önleyen ancak güç düşüklüğüne neden olan buz önleyici sistemin devreye sokulmadığı, bu nedenle uçuşta motorlardaki sarsıntı başlayınca sarsıntının teşhisinde zaman kaybedip sistemleri daha sonra devreye soktukları ve uçuşun devamı süresince buzlanmanın en yoğun olduğu irtifalarda uçmaları nedeniyle buz önleyici sistemin yetersiz kaldığı, pervane, özellikle motor buzlanmasına mani olunamadığı,

(3) Motorlardaki sarsıntının giderilememesinin pilotlarda paniğe yol açmış olabileceği, bu nedenle ESENBOĞA aletli iniş sistemi (ILS) hattına yaklaşmaların ve vektör edilmelerine rağmen COURS’a oturamayışları ve ESENBOĞA’nın ısrarlı arayışlarına karşı cevap vermeyişleri pilotlarda muhtemelen his yanılgısının başladığı,

(4) Yukarıda sıralanan bütün nedenlere ilave olarak da buzlanmanın beklenilenden çok daha kuvvetli olması kazayı hazırlayan önemli bir faktör olarak değerlendirilmiştir.

4. OLAYIN TAHLİLİ:

a. Doğrudan neden:

Meteoroloji raporunda belirtilen buzlanmanın uçağın seyrettiği irtifalarda beklenenden daha kuvvetli olması ile uçakta mevcut buz önleyici sistemlerin pilotlarca zamanındaa devreye sokulmaması, en kuvvetli ihtimal olmakla birlikte, devreye sokulmuş olması halinde ise arıza yapmış olabileceği, arızanın teşhisi ile manuel sistemin devreye sokulması için yeterli zamanın bulunmadığı veya devreye sokulan sistemlerin yetersiz kalması nedeniyle uçakta meydana gelen buzlanma,

b. Dolaylı neden:

1 nci ve 2 nci pilotların uçuş öncesi ve uçuşun başlangıcında kendilerini meteorolojik verilere ve IFR uçuşa tam olarak oryante edememiş olmaları.

c. Katkıda bulunan neden:

Pilotların eğitimlerine, tecrübelerine ve uçağın teknik donanımına aşırı güvenerek yeterince aktif davranmamış olmaları.

5. NETİCE VE KARAR:

Kaza: Pilotaj Faktörü % 60 (a) Muhakeme Faktörü % 30

(b) Kullanma tekinği faktörü % 30

Diğer Faktörler % 40 Buzlanmanın beklenenden çok daha kuvvetli olması

Faktörlerinden meydana gelmiştir.

6. TAVSİYELER:

a. Tüm Havacılık Birlik ve Kurumlarında her sabah pilot ve uçuş ekipleri (Avionik, silahçı, uçak/helikopter teknisyenleri v.b.) tabip tarafından uçuş öncesi muayene ve kontrolleri yapılarak bir format’la belgelenmeli ve belgeler bir yıl süre ile muhafaza edilmeli, muayene sonucu müsbet olmayanlara o gün uçuşuna müsaade edilmemelidir. ( Birlik Komutanları ve Harekat Eğitim Subayları)

b. Tüm uçucuların periyodik muayeneleri (yıllık, 3 yıllık, 5 yıllık) aksatılmamalı, periyodik muayene tarihleri geçenlere uçuş verilmemelidir. (Birlik Komutanları ve Harekat Eğitim Subayları)

c. Değişken hava şartlarının hakimi olduğu zamanlarda meteorolojik rasatlar çok iyi incelenmeli, görevler buna göre planlanmalı yedek meydanların kullanılmasında tereddüt edilmemelidir. (Tüm Pilotlar)

d. Uçuşu olumsuz yönde etkilemesi mümkün olan tüm hava şartlarında uçak/helikopter el kitabında belirtilen usuller harfiyen yerine getirilmelidir. (Tüm Pilotlar)

e. Pilotların uçtukları hava aracının operatör talimnamesi ile çeklistlerini en ince ayrıntısına kadar öğrenmeleri ve bunun devam ettirilmesi gerektiğinde kontrola tabi tutulmaları ( Bütün Brl.K.lıklarınca) sağlanmalıdır.

f. Pilot temel kurslarının ana konusu olan “UÇUŞ EMNİYETİ” derslerinin öneminin yalnız kurs süresince olmadığı, pilotların bütün uçuş hayatı boyunca “UÇUŞ EMNİYETİ” konularında hassas davranmaları gerektiği açılan bütün kurslarda pilot ve pilot adayları ile teknisyenlere defalarca hatırlatılmalı, Birlik Komutanları ve ucuş emniyeti subayları ise anılan personeli zamanlı zamansız kontrol ederek veya ettirilerek her uçuştaa çeklistlerin mutlaka kullanılmaları sağlanmalıdır. (Brl.K.ları ve Uçuş Emniyet Subayları)

g. Pilotların buzlanma ve buzlanma şartlarında uçuş konularında çok iyi eğitilmeleri sağlanmalı, uçak veya helipokpterin performansını zorlayıcı bütün hareketlerden kaçınılmalı, ani buzlanma şartlarında yapılacak işlemlerin neler olduğu üzerinde önemle durulmalıdır. (Bütün Pilotlar)

h. Emercensi durumlarla karşılaşıldığında yeni metotlar geliştirmek yerine çok uzun araştırma ve acı tecrübeler neticesinde çeklistlere girmiş olan usuller uygulanmalıdır. (Bütün Pilotlar)

ı. Meydana gelebilecek her türlü emercensilere karşı önceden fikren ve bedenen hazır olunarak zaman kaybını asgari düzeye indirmek maksadıyla pilotlara sabah brifinglerinde her gün bir emercensi konu verilmek suretiyle emercensilerin nazari kısımları anlatılmalı, eğitim uçuşlarında ise öğrenilen emercensilerin tatbikatının mutlaka yapılması sağlanmalıdır. (Bütün Pilotlar)

j. Hakiki olarak karşılaşılan emercensi durumların teşhisinde ve uygulanacak kurtarma usulünde geç kalınmaması amacıyla pilotların devamlı olarak her gelişen durum için doğru değerlendirme yapabilecek şekilde eğitilmeleri, Kara Havacılık Okulundaki pilot temel kurslarından başlayacak şekilde bütün Komutanlıklarca ele alınmalı ve en önemli konu olarak değerlendirilmelidir. (Birlik Komutanlıkları)

KARA KUVVETLERİ KOMUTANLIĞI KAZA-KIRIM VE UÇUŞ EMNİYET KURULU

BAŞKAN

|

ÜYE

|

ÜYE

|

ÜYE

Alptekin YAPAKÇI

|

Erol POLAT

|

İsmet IŞIK

|

Hilmi EMRİ

ONAY

29/4/1993

Muhittin FİSUNOĞLU

Orgeneral

Kara Kuvvetleri Komutanı

Ek 8

Eşref Bitlis Suikasti İTÜ Bilirkişi Raporu

4 Kasım 1996

10. Asliye Hukuk Mahkemesi

Bilirkişi Raporudur.

Dosya No. 996/181 Talimat

Davacılar: Hasan Sezginler

Kübra Sezginler

Saime Sezginler

Nami Sezginler

Turgut Sezginler

Davalı: Beechcraft Corporation

BİLİRKİŞİ HEYETİNİN TEŞKİLİ

Anakara 13. Asliye Hukuk Hakimliği’nin 22.08.1996 tarih ve 1994/151 dosya sayılı yazısına istinaden İstanbul Teknik Üniversitesi (İTÜ), Uçak ve Uzay Bilimleri Fakültesi’nin 30.4.1995 tarih ve 21/602 sayılı yazlarında bilirkişi teklif listeisndeki Prof. Dr. A. Nuri Yüksel ve Prof. Dr. Oğuz Borat doğrudan; Prof. Dr. M. Fevzi Ünal yurt dışında, Prof. Dr. Süleyman Tolun yıllık izinde ve Prof. Dr. Veysel Atlı da İTÜ’den ayrılmış olduklarından sıradaki Doç. Dr. Zahit Mecitoğlu’ndan müteşekkil üç kişilik bilirkişi heyeti teşkil olunmuştur.

OLAY

17.02.1993 günü mahalli saatle 12:19’da Ankara-Güvercinlik’ten kalkış yapan, içinde zamanın Jandarma Genel Komutanı Korgeneral Eşref Bitlis’in de bulunduğu Beech Super King Aair BE 200 çift motorlu turbo-prop (executeva) uçaıı kalkıştan 7 dakika sonra düşmüştür. İşbu hadise ile ilgili olarük açılan tazminat davasının görülmesı sırasında hasar tesbiti için bilirkişi incelemesine ve yukarıda adı geçenlerin bilirkişi seçilmesinden sonra dosya ve ekleri tetkik edildi ve neticede aşağıda belirtilen mütalaa ve kanaate varıldı.

TESBİTLER

Uçağa Ait Bilgiler: ( James All The World’s Aircraft 1991-1992. Sh. 350.351)

Beechcraft Super King Air B200 uçağı iki türboprop motorlu iş uçağıdır. Bu uçaklar, imalatına 1972’de başlanan Beechraft Super King Air 200 uçklarının ileri bir versiyonudur. B200 uçaklarının ilk uçuşları 1980’de gerçekleştirilmiştir. Bu uçakların FAR Pt 213’e ilaveten FAR Pt 25’de belirtilen buzlanma gereklerini sağladığı 13 Şubat 1973’de FAA tarafından sertifikalandırılmıştır. Mart 1981’de satışa arzedilen bu uçklardan Ocak 1992 tarihi itibariyle 1504 ticari ve özel ve 282 askeri amaçlarla olmak üzere toplam olarak 1786 adet satılmıştır. Alıcılar arasında ABD silahlı kuvvetleri, Fransa, Mısır, Taiwan ve Malezya Hükümetleri, İsveç Hava Kuvvetleri ve Türk Kara Kuvvetleri Komutanlığı bulunmaktadır.

Buz Önleyici sistemler: (Super King Air, Model 200/B200, Pilot Training Manual, 10-1, June 1982)

Uçağın iki adet Pratt & Whitney Canada PT6A-42 türboprop motoru bulunmaktadır (Bkz. Ek 1 ve 2). B motorların hava giriş ağızlarına (hava alıklarına), motor içine belirli büyüklüğün üzerindeki yabancı maddelerin (FOD) girişini önleyici filtreler konulmuştur.

Uçaklarda buz, yağmur ve sis bir uçuşu olumsuz olarak etkileyebilir. Uçak yapılarındaki buz teşkkülünü önlemek veya kırmak için üç çeşit enerji kaynağı kullanılır: Motordan alınan hava (pnömatik), elektrik kaynağı ve motor egzosu.

Kanat ve yatay kuyruk hücum kenarı yüzeyleri (şişebilen botlarla) ve frenler motordan alınan hava ile buzdan korunur. Pervaneler, pitot tüpleri, stol ikaz kanatçığı, ön siper camları, yakıt boruları elektrik enerjisi ile, her iki motorun hava girişleri motor egzozundan alınan sıcaak gazlarla buzdan korunmaktadır. Bunlardan kanatlar ve kuyruk yüzeyleri üzerindeki şişebilen botlar ile pervanelerdeki ısıtıcılar buz çözücülerdir. Yani bu sistemler oluşmuş buzlanmayı yok eden sistemlerdir. Yukarıda ifade edilen diğer sistemler ise buz teşekkülünü önlerler. Ayrıca kompresör hava alığı filtresinde biriken buzu gidermek için atalet kanat ayırma sistemi tesis edilmiştir.

Şişen botlar devreye girmezse bunları manuel olarak devreye sokma imkanı bulunmaktadır. Bu botlar üzerlerinde teşekkül eden 1,25-2,5 cm kalınlığındaki buzları kırabilirler.

Motorun kompresör giriş dudaklaarı egzos gazları ile otomatik olarak ısıtılırlar. Bu sitem için pilot kumandasına ihtiyaç yoktur. Kompresör hava giriş ağzındaki filtreyi buz birikiminden korumak için ise atalet prensibiyle çalışan bir kanatçık ayırma sistemi tesis edilmiştir. Bu sistem venturi etkisinden yararlanılarak buzların yüksek ataletleri dolaysıyla baypas kapılarından dışarı atılmalarını sağlamaktadır. Bu sisteme pilot tarafından kumanda edildikten sonra buz kanatçıkları ve baypas kapıları istenilen pozisyona 15 saniyede gelmezse, sol ve sağ motorlara için koulan iki sarı ikaz ışığı yanar. Böyle bir durumda kanatçıkları mekanik olarak alçaltıp yükseltecek bir yedek sistem mevcut bulunmaktadır. Bu buz giderme sisteminin, görülür bir nem içinde +5 ve daha soğuk şartlarda uçuş yapılması durumunda çalıştırılması gerekmektedir.

Pervane palaları üzerine yerleştirilen botların ısıtılmasıyla ve pervanenin dönmesinden kaynaklanan merkezkaç kuvvetler ve havanın şiddetli çarpması ile buz parçacıkları kırılarak atılır. Bu sistem devreye sokulduktan sonra sürekli olaraak çalışır. Sistemin çalışıp çalışmadığı bir ampermetreden görülebilmektedir.

Olayla İgili Dosya Bilgileri:

• Uçak K.K.K.’lığında 24.12.1991 tarihinde hizmete girmiş. Düştüğü tarihe kadarki hizmet süresi 24-25 aydır. Uçuş süresi 215 saattir. 150 saatlik bakımı Ağustos 1992’de yapılmıştır. Son VİP bakımı 16.2.1993 tarihinde yapılmıştır. Kazadan önce uçakta olağan dışı hiçbir bakım şikayeti yoktur (John Ward’ın raporu.)

• Dosyada Devlet Meteoroloji işlerinin mahalli saatle 9:30’da hazırlanmış hava durum raporu bulunmaktadır. Bu raporda bulut içi kuvetli buzlanma bildirilmektedir. Ancak Devlet Meteoroloji İşleri Müdürlüğünün uçağın kalkış saati civarına ait bir raporu dosyada bulunmamaktadır. Yalnızca Ekan Başkanı Kr.Plt.Kd.Alb. Erdal Özden imzalı ve mahalli saat 12:00’a ait bir rapor bulunmaktadır. Bu rapora göre Güvercinlik’te hava sakin ve kar yağışlı, meydan sıcaklığı -2° C olarak bildirilmektedir. Anck kaza kırımın müşterek raporunda mahalli saatle 10:30’dan itibaren sıcaklık artmaya başladığı için karların erimeye başladığı ve bu nedenle uçağın yerde buzlanma şartları altında olmadığı kıymetlendirilmiştir.

• 17.2.1993 tarihli Askeri Savcılığın Soruşturma Tutanağına göre düşen uçak ile 16.2.1993 günü saat 14:15 ile 15:00 arası deneme uçuşu yapılmış ve hangara kuyruk bölümü dışarıda kalacak şekilde ikinci uçak olarak konulmuştur. Ertesi gün sabah 9:15 civarında hangardan çıkarılan uçak uçuş öncesi hayati kontrol işlemlerini yapmak üzere uçuş ekibince 20-25 dakika çalıştırılmış, bilahare göreve gidecek personeli beklemek üzere okulun önündeki park yerine getirilmiştir. Burada bir saat kadar beklenildikten sonra Orgeneral Eşref Bitlis’in gelişinden yarım saaat önce VIP park yerine çalıştırılarak alınmıştır.

• Uçak mahalli saatle 12:19’da havalanmış, 12:22:02’de pilotlar motorlarda anormallik olduğunu, 12:22:52’de motorlarda sarsıntı olduğunu bildirmişler ve ESENBOĞA’ya ILS LOC (Aletli İniş Sistemi) yaklaşması ile iniş talebinde bulunmuşlardır. 12:24:41’de son temas kurulmuş ve motorlarda gürültü olduğu pilotlarca bildirilmiştir. Uçakla ATC teması 12:26:11’de kesilerek uçak radar ekranından kaybolmuştur. Bundan sonra uçak saat 12:26’da Ankara Yenimahalle PTT İşletme Müdürlüğünün bahçesine düşmüştür.

• Tanık ifadeleri uçağın düştüğü mahalle sola yatık olaraak alçaldığını, havada iken yanma veya infilak olmadığını, yere dikine çakıldıktan sonra alevler çıkıp infilak ettiğini göstermektedir.

• Pilotlar motorlarda arıza var ifadesini kullanmamışlar; buzlanmayı önleyici sistemlerin çaalışmadığına dair herhangi bir şikayette bulunmamışlardır.

Pilotlarla İlgili Bilgiler:

Pilotlar B200 eğitimini başarı ile tamamlayıp sertifika almışlardır. Birinci Pilot Bnb. Yaşar Erian’ın 3220 saatlik ve 2. Pilot Yzb. Tuğrul Sezginler’in 1554 saatlik uçuş tecrübeleri vardır. Yaşar Erian 1984 yılından beri Güvercinlik’den her türlü hava şartlarında kalkış/iniş yapan, isabetli şekilde ‘bulut tavan’ tahmininde bulunabilen son derece tecrübeli ve yetenekli bir pilottur (Askeri Savcılık Raporun’dan). Tuğrul Sezginler de 1987’den beri aralıksız ve yine her türlü hava şartlarında Güvercinlik’ten kalkış/iniş yapmıştır. Pilotların öncelikle buzlanmayı önleyici sistemleri çalıştırma hususundaki hassasiyetleri çalışma arkadaşları tarafından ifade edilmiştir. Pilotların olay günü yapılan doktor muayenesine ve arkadaşlarının ifadelerine göre sağlık durumları ve psikolojileri gayet iyi idi.

Meydan Nöbet Mahallindeki Şahitler:

Nöbet mahalli, hangara 125 metre mesafede bulunan 5 numaralı kulübe ve çevresidir. Etrafta 70 cm yüksekliğinde duvar ve üzerinde 30-40 cm yükseklikli demir paravan bulunmaktadır. Bu duvarla hangarın arası 15-20 metre olup duvaarın bir yanından öbür tarafına geçilebilme imkanı vardır.

Er Tahir Metin (16.2.1993 taarihinde 19:00-20:00 arasında bu mahalde nöbetçi): 19:30 civarında, dahili kışlık kıyafetli, pilot bereli, astsubay olduğunu tahmin ettiğim, resmi bir şahıs Havacılık Okuluna doğru geçiyordu. Dur ihtar ettim, durdu. Parola ve işaretini sordum, bildi. Üniforması da olduğu için şüphe uyanmadı. 4 aydır burada nöbet tutarım; yürüyerek giden birini görmedim. Elinde paket vb. bir şey yoktu. Kolunda nöbetçi bandı yoktu.

Aynı mahalda nöbet tutanlardan Çvş Ayhan Mutlu hangar içinde, tavanda zayıf bir ışık bulunduğunu ve civarda aydınlatmanın olmadığını ifade etmiştir.

Savcı tutanağına göre ise uçağın anahtarları kilitli dolapta; anhtarı uçuş ekibinde ve bakım teknisyeninde bulunmaktadır.

Diğer Şahitler

Pilot Yüksel Altıner (Kaza İnceleme Heyetinden): Düşmenin, motorda oluşan aşırı buzlanma ve buz çözücü sistemin çalışmaması nedeniyle olduğunu öğrendik. Uçak Güvercinlik üzerinde uçarken, kalkışı takiben ani buzlanma oluşmasıyla.. ve sistem de devreye sokulmaadığından.. pilotun gaz alıp verdiğini bizzat duydum.. Pilotlar da tecrübeli ve tedbirli; sistemi çalıştırmamış olamazlar, mümkün değil; sistem sonradan arıza yapmış oabilir. Çaresi de, pervane hatvesini değiştirmek, motora gaz alıp vermektir. O halde kaza, buzlanmanın tahmin edilenden çok şiddetli olması dolayısı ile meydana gelmiştir.

Tayfun Eren (Kaza İnceleme Heyetinden): Uçaak Güvercinlik’ten havalandıktan sonra 5 dk (ifadenin daha aşağısında 3-4 dk) geçmişti ki.. aşağıdan uçağın anormal sesler çıkardığını, pilotu tarafından gaz alıp verme işlemi yapıldığını bizzat duydum. Bunun sebebi buzlanan palalardır... Motordaki yangın da motor buzlanmasından meydana gelmiştir...

Not: İnceleme heyetinden diğer şahitlerin beyanları da aşağı yukarı aynıdır.

Alb Erdal Özden: Motor hava girişinin buzla kaplı olduğuna dair bir emareye rastlanmamıştır..

Bnb. Pilot Kd. Alb. Kara Havacılık Okulu Ok.Hv. Ulş.Gr.Komutanı Bedri Deliorman: Aynı tip uçağı, ekip halinde, İzlanda yolu ile, Aralık 1991’de ABD’den getirdik. İzlanda’da, yakıt ikmali için bir gece kalındı. -30, -40° sıcaklıkta kar tipisinde açıkta bir gece bekledi.. sabah, alkolle silme gibi özel bir tedbir almadan motorlar çalıştırılıp çıkıldı ve Türkiye’ye gelindi.. Pilot Bnb. Yaşar benimle birlikte uçtuğu zaman ikinci pilot olarak sağımda otururdu ve titiz bir arkadaş olduğu için buzlanma şartlarını tahmin ettiği anda benden önce uzanarak pervane buz önleyici düğmlerini açarak otomatik sistemi devreye sokardı.. Kazadan önce motorlardan birinin arızalanarak susmuş olabileceği ihtimlini akla getirecek en küçük bir emare yoktu. Bunu firmasından gelen teknisyenler de ifade ettiler. Uçuştan önceki günlerde de, personel ve bakımla ilgili, kazaya yol açabilecek bir ihtimal yok.

John Ward’ın Raporu (Beech Aircraft Croporation eleimanı, Uçak Kazası Teftişçisi)

Uçağın hizmet gördüğü 2 sene 2 ay zarfında periyodik bakımları yapılmış ve olağandışı bir bakım şikayeti yoktur. Uçak burnu üstü dik çakılmıştır. Çarpmadan önce hiçbir yangın ve infilak emaresi görülmemiştir. Çarpma sırasında her iki motorun yüksek güç ürettği anlaşılmıştır.

Erdal Özden, John Ward ve Thomas A. Berhe’in (Pratt and Whitney elemanı, Hava Güvenlik Teftişçisi) Müşterek Raporu:

Motor elemanlarının hiçbirisinde çarpma öncesi anormallik veya çalışma tehlikesi belirtisi görülmemiştir. Yanma haznesi silindir gömleği ve kompresör türbin klavuz (istikamet) kanatçığının durumu, motorun normal ısıda çalıştığını göstermektedir. Çarpma öncesi normal motor çalışmasını engelleyecek herhangi bir fonksiyonel çalışmamaya delalet eden bir şey yoktu.

Ayrıca Müşterek raporda bir TARTIŞMA (GÖRÜŞME) notu düşülmüştür: Buna göre: Uçuş esnasındaki buz akümülasyonu ve motor hava girişindeki tıkanma veya buz yutma ve kompresöre yabancı madde ile verilen hasarlar kompesör verimliliğinde ve hava akımında kayba neden olacaktır. Hava akımıındaki bu kayıp kompresörde dalgalanmalara veya stol olaylarına sebep olacak ve bütün bunların sonucunda motor güç kaybına uğrayacaktır. Yanma sahasına daha az soğutucu hava geldikçe ve yakıt gönderimi önceden belirlenen kompresör hızını elde edecek şekilde yakıtın kotrol edilmesiyle ayarlandığı için, sıcak bölgelerdeki aksama hasar verecek bir aşırı ısı durumu ortaya çıkacaktır. Motorların incelenmesi sonucu sıcak kısım tehlikesine rastanılmadı. Fakat çarpma sonucu ortaya çıkan yüksek güç gözlemlendi, dolayısıyla çarpma anında motor hava girişinin buzla kaplanması ve kompresör buz yutma durumu pek muhtemel görülmedi.

Bulunamayan Motor Parçaları

Sol motorda bulunamayan parçalar: Kompresör santrifüj çarkı ve muhafazası, yanma haznesi silindir göbeği büyük ve küçük çıkış boruları, 16 adet türbin palası, pervane göbeği.

Sağ motorda bulunamayan parçalar: Düşürücü vites kutusuna bağlı aksesuarlar, düşürücü vites kutusu 2. kademe vites sistemi, pervane mili, pervane göbeği ile 1 ve 2 no.lu parvane kanat uçları.

MÜTAALA VE KANAAT

Yukarıda yapılan tesbitlern ışığında aşağıdaki mütaalalar yapılmıştır:

1- Olay günü hava şartları uçuş sırasında bir buzlanmaya yol açmaya müsait olmakla birlikte

a) İleri teknoloji ürünü olan B200 uçaklarının en az FAR 23 ve ilaveten FAR 25’deki buzlanma ile ilgili şartları sağladığı FAA tarafından belgelendirilmiş olduğu,

b) Uçağın motorlarında ve pervanelerinde meydana gelebilecek buzlanmaları önleyecek ve çözecek donanımların bulunduğu, bu donanımlardan bazılarının pilot kontroluna ihtiyaç olmaksızın devreye girdiği, pilot tarafından devreye sokulanlarda bir arıza olması halinde ikaz sistemlerinin mevcut olduğu,

c) Uçağın periyodik bakımlarının yapıldığı ve herhangi bir bakım şikayetinin bulunmadığı,

d) Pilotların eğitimli ve tecrübeli oldukları, buzlanma şartlarına karşı titiz oldukları birlikte uçuş yaptıkları amirlerince ifade edilmesine rağmen, buzlanma ile ilgili meteororolojik şartların bariz olduğu bir günde yapılan bir uçuşta pilotların buzlanma giderici sistemleri çalıştırmadıklarının tahmin edilmesinin mantıklı bir yaklaşım olamayacağı,

e) Konunun uzmanı olan Bay Özden, Mr. Ward ve Mr. Berthe’nin raporlarında motorlardaki ısıya maruz parçaların incelenmesi sonucunda buzlanma neticesinde ortaya çıkması gereken her hangi bir ısı yükselmesi tehlikesine maruz kalmış parçaya rastlanmadığı, veya motorlarda çarpma öncesi fonksiyonel bozukluğa delalet edecek bir işaretle karşlaşılmadığı; aksine motorların çarpma sırasında yüksek güç ürettiklerinin tesbit edildiği

şeklinde özetlenebilecek deliller göstermektedir ki motorlarda sarsıntı şeklinde kendini gösteren problemin Kara Havacılık Okulu Anket Heyeti Müşterek Kanaat Raporunda ve KKK Kaza Kırım ve Uçuş Emniyet Kurulu Müşterek Kanaat Raporunda buzlanmadan kaynaklandığı yolunda tahminler mesnetsiz kalmaktadır.

2- Pervanelerdeki buzlanma önleyici sistemin devreye sokulmadığı veya devreye sokulup arızalandığı kabul edilse bile 3-4 dakika içerisinde problem oluşturacak miktarda buz teşekkül etmesi beklenemez. Ayrıca pervane palalarında oluşacak buzlanma aşağı yukarı simetrik olacağından motorlarda meydana gelen ve uçağın düşmesi ile sonuçlanan bir sarsıntının sebebi olamaz.

3-Anket Heyeti Müşterek Kanaat Raporuda ifade edilen radar verilerine göre uçağın uçuş yörüngesi bir fikir vermek üzere Ek 3’te çizilmiştir. Buna göre uçağın kaltıktan sonra meydan üzerinde tur atıp kuzeye doğru yönelerek meydandan uzaklaşması 2-3 dakika içerisinde olmuştur. Bu sırada motorlarda bariz bir anormallik yoktur (pilotların anormalliği bildirmeleri 4. dakikada olmuştur). Radar verilerine göre uçak daha sonra meydan üzerinden bir daha geçmemiştir. Bu da Kaza Kırım Heyetinden bazı şahitlerin uçak meydan üzerinden geçerken (3.-4. veya 5. dakika) pilotların pervane hatvesini değiştirdiklerini işittikleri yolundaki ıfadeleri ile çelişmektedir.

4- Bu olayda pilotların kusurlu olduğunu gösterir herhangi bir delile rastlanmamıştır. KKK Kaza Kırım ve Uçuş Emniyet Kurulu Müşterek Kanaat Raporunda ve Anket Heyeti Müşterek Kanaat Raporunda ifade edilen senaryolar tahminlere istinat etttirilmekte olduğundan bunlar pilotların kusurlu sayılması için birer delil olarak kabul edilemez.

5- Nöbetçilerden birisinin nöbet sırasında karşılaştığı parolayı ve işareti bilen pilot bereli şahıs şüphe arzetmesine rağmen dosyada soruşturmanın bu doğrultuda derinleştirildiğine dair bir belge bulunamamıştır.

6- Motor santrifüj çarkı gibi bazı araçların bulunamaması dikkat çekmektedir.

7- M”otorlardaki sarsıntının çeşitli sebepleri olabilir. Ancak kaza sonrası yapılan inceleme sonuçlarından dosyada bulunan bilgilerle bir kanaate varma imkanı bulunmamaktadır. Anormallik ve sarsıntı şeklindeki net bilginin sebeplerini arızalı ve bulunamayan parçalarda aramak gerekir. Mesela birinci kademe güç türbininin 16 palasının bulunamayışına firmanın uzmanı bir açıklama getirmemiştir. Motorun çarpma sonrası çekilen fotoğraflarından bu türbinin çevresindeki muhafazanın parçalanıp dağılmadığını göstermktedir. Bu durum kayıp palaların uçuş sırasında müteakip kademelerdeki palaları kırıp parçalayarak motor egzozundan dışarı çıkmış olabileceklerini düşündürmektedir. Ekteki motor resimlerinden egzozların böyle bir çıkışa müsait oldukları görülmektedir. Dolayısıyla olayda sabotaj ihtimalini tamamen gözardı etmek sağlıklı bir yaklaşım olamaz.

NETİCE

Bu hususlar muvacehesinde

1- Motor arızası ve sonuç olarak uçağın düşmesinde buzlanmanın etkili olduğunu gösteren yeterli ve tatminkar delil yoktur.

2- Motor arızası ve düşme olayında pilotaj ve bakım hata ve kusuru bulunduğuna dair deliller mevcut değildir. Dolayısıyle davacılar murisi 2. pilot Tuğrul Sezginler ile kaptan pilot Yaşar Erian’ın kusurları yoktur.

3- Uçağın düşmesine yol açan motor arızasında davalı firmanın dizayn ve yapım hatası bulunduğuna dair delil mevcut değildir.

4- Kaza günü öncesindeki gece, hangar civarındaki - bir nöbetçi tarafından bildirilen - kimliği bilinmeyen kişi ile yukarıda isimleri zikredilen motor iç aksamının enkaz mahallinde bulunamaması ve sağlam ve mukavim olan motor zarfının parçalanmamış ve hatta fazla deforme olmamış görüntüsü karşısında sabotaj ihtimali gözden ırak tutulmamalıdır.

Keyfiyet saygı ile arzolunur. (4.11.1996)

Bilir Kişi

|

Bilir Kişi

|

Bilir Kişi

Prof. Dr. A. Nuri Yüksel

|

Prof. Dr. Oğuz Borat

|

Doç. Dr. Zahit Mecitoğlu

Ek 9

ANKARA 13. ASLİYE HUKUK MAHKEMESİ

SAYIN HAKİMLİĞİ’ne

1994/151 E.

KONUSU:

Hukuk Usulü Muhakemeleri Kanunun 29 ve devamı maddeleri uyarınca 20708 sicil numaralı Hakim Üzeyir TERMELİ’nin reddi talebidir.

I- HUMK’nun DÜZENLEMESİNE GÖRE HAKİM TARAFLARIN TALEPLERİ İLE BAĞLIDIR:

24.02.1997 tarihli celsede Ankara 13. Asliye Hukuk Hakimi tarafından duruşma tutanağına aynen yazılan beyanlarımız alındı.

İTÜ Uçak ve Uzayy Bilimleri Fakültesi’nin değerli ğretim üyelerinden Dekan Prof. Dr. Oğuz BORAT, Prof.Dr. Nuri YÜKSEL, Doç. Dr. Zahir MECİTOĞLU’dan kurulu heyet tarafından düzenlenmiş bulunan ve “motor arızası, plotaj hatası, yapım hatası yokttur; sabotaj ihtimali gözden ırak tutulmamalıdır.” diyen 4 Kasım 1996 tarihli 10 sayfadan ibaret Bilirkişi Raporu (‘Ek: 1 Rapor) konusunda davacı taraf vekili olarak tutanağa geçen beyanımız aynen şöyledir: (EK: 2 Tutanak)

“Davacı vekilinden sıoruldu: Bilirkişi raporuna itiraz etmedik ve tatminkar buluyoruz. Karar verilmesini talep ederim.”

Davalı taraf vekli ise aynı celsede tutanağa geçen beyanına göre ise şöyle demiştir:

“Davalı şirket vekilinden soruldu: Davanın reddini talep ederiz. Zira şirket aleyhine izafe edilecek bir kusur yoktur; rapor da bu hususu teyit etmektedir.”

Bu beyanlar karşısında bir hukuk yargıcının, yasaların verdiği görev doğrultusunda karar vermesi ve davayı neticelendirmesi hukuki zorunluluktur.

HUMK.nun 72-79. maddeleri arasındaki hükümlere göre hakim, tarafların iddia savunma ve talepleri ile bağlıdır. Hakim bunun aksne hareket edemez.

Oysa bu amir hükümlere uymayıp, dosyayı 24.02.1997 tarihli celsede neticelendirmemiş bulunan hakimlik, bilirkişi raporundan tatmin olmadığını taraf vekillerine ifade etmiştir. Dosyanın yeniden bilirkişiye tevdiine karar vermekle birlikte, bunun gerekçesini tutanağa yazmamış ve açıklamamıştır.

Davamız bir hukuk davasıdır; ceza davası değildir. Ceza hukuku maddi gerçeği, özel hukuk şekli gerçeği arar. Genel prensip budur. Bu genel prensip bakımından, davamız klasik bir tazminat davasıdır, istisna denebilecek bir özelliği bulunmamaktadır.

Davamız ceza davası olsaydı hakim vicdaani kanaatinin oluşmasını sağlayacak her türlü incelemeyi re’sen yapabilecekti. Ceza Usulü Hukukunda vicdani delil sistemi geçerlidir. Hakim vicdani kanatın oluşumu için her türlü delili toplayacaktır. Bu sebepten dolayı hüküm kurarken hakimin, vicdani olarak tatmin olması şarttır.

Oysa hukuk muhakemesinde böyle bir şart mevcut değildir. Hakim vicdani kanaatının oluşmadığını hukuk davasında ileri süremez. Şekli gerçekle bağlıdır.

Olayımıza dönersek, dava dosyamızdaki, hüküm kurulmasını zorunlu kılan şekli gerçek şudur: Davanın her iki tarafı da Mahkeme tarafından tayin edilen İTÜ Uzay ve Uçak Bilimleri Fakültesi öğretim üyelerinin Bilirkişi raporundan tatmin olduklarını ve karar verilmesini istemişlerdir. Karar verilmesini engelleyen, toplanacak, başkaca delil de bulunmamaktadır.

Hakim talep doğrultusunda hüküm kurmakla yükümlüdür. Bu yapılmamıştır. Ceza Usulü Muhakemeleri Kanunu ve Askeri Mahkemeler Kuruluş ve Yargılama Usulü Kanunu gereğince görevli olan Savcılık makamları ve yargı makamları ceza soruşturması görevini kamu adına yapacaklardır. Bu yolda herekete geçmeleri için tarafımızdan gerekli başvurular yapılmıştır. Onların görevlerini üstlenmek hukuk hakimine düşmez.

II - HAKİM VERİLEN ARA KARAR DOĞRULTUSUNDA HAREKET ETMEK ZORUNDADIR; BAŞKA BİR ARA KARARLA RÜCU EDİLMEYEN KENDİ KARARINA UYMAKLA MÜKELLEFTİR.

Ankara 13. Asliye Hukuk Hakimliğince 24.02.1997 tarihli celsede tarafların karar verilmesi isteğinin aksine HUMK.nun 283. maddesindeki yetkiyi kullanmadan ve gerekçesini de belirtmeden yeniden başka bir heyete bilirkişi incelemesi yapması için dosyanın gönderilmesine karar verilmiştir.

a) Bu karar, hakimliğin yeterli inceleme yapmadığını, dosyadaki bilgi ve belgelere göre ara karar oluşturmadığını ortaya çıkarmıştır.

ODTÜ’de, ara kararda belirtilen “Havacılık Bölümü” ve “Uçak Motor Makinası Bölümü” mevcut değildir. Ankara 13. Asliye Hukuk hakimi, dosyada belgesi bulunan bu gerçeği bilmek durumundadır. Çünkü, Mahkemenin yazmış olduğu müzekkere uyarınca isimlerini bildirdiği 552 sayılı yazıda “Mühendislik Fakültesi Havacılık Mühendisliği Bölümü” bulunduğundan söz edilmiştir. (Ek: 3)

Hakimliğin, bu belgeye rağmen ODTÜ’de mevcut olmayan iki afaki bölüme dosyamızı göndermeye karar vermesi, davamızı gereksiz yere uzatacaktır. Dosyadaki belgeye rağmen bu maddi hatanın yapılmaması gerekirdi.

b) Dosyamızın ODTÜ’den bilirkişilere tevdi kararı verilince davalı vekili, 26.02.1997 tarihli dilekçe ile, dosyamızın yeniden bilirkişiye gönderilmesi hakkındaki 24.02.1997 tarihli celse ara karından rücu talebinde bulunmuştur. (Ek: 4)

Bu talebe karşılık olarak davacı taraf vekili Av. Nusret Senem, iki taraf vekilinin ortak imzası ile verilen 11.03.1997 tarihli dilekçede rücu talebine “bir diyeceğinin bulunmadığını” mahkemeye bildirmiştir.

Taleplere ve yasal zorunluluğa rağmen gerekçeleri belli edilmeden rücu talebi reddedilmiştir.

c) Mahkeme tarafından 24.02.1997 tarihli ara kararı ile “ODTÜ Havacılık Bölümü” ve “Uçak Motor Bölümü”nden tayin edilecek bilirkişilere bütün yanlışlığına ramen hakimlikçe saptanmış bulunan 25.000.000. TL. bilirkişi ücretini yatırmak üzere gittik. ODTÜ Rektörlüğü’nün Ek:3’de sunduğumuz yazısında bildirilen bilirkişiler Doç.Dr. M. Şerif KAVŞAOĞLU ile Doç.Dr. Yavuz YAMAN ilave olarak üçüncü ismin belirlenmesi sorununu görüştük. Ankara 13. Asliye Hukuk Mahkemesinin Sayın Yargıcı 3. bilirkişi ismi konusunda ODTÜ Genel Sekreteri ile telefon görüşmesi yaptıklarını ve üçüncü ismin buradan gönderilecek kişi olacağını davacı vekili olan Av. Nusret SENEM’e söyledi. Bunun üzerine üçüncü ismin belirlenmesine kadar, o gün, bilirkişi ücretini, sürenin de henüz başında bulunmaak sebebiyle yatırmadan ayrıldık.

04.03.1997 günü ikinci kez, bilirkişinin ismen belirlenmiş olup olmadığını öğrenmek ve ücreti yatırmak gayesi ile Ankara 13. Asliye Hukuk Mahkemesi kalemine gidildiğinde Sayın Hakimin de orada bulunduğu esnada durumu sorduk. Sayın Yargıç, bu defa üçüncü bilirkişinin mutlaka bir pilot olması gerektiği, bu kişinin İstanbul’da bulunan özel bir uçak şirketinde çalışan va sayın yargıç tarafından bizzat tanınan bir pilot olacağını, Av. Nusret Senem’e, Av. Mehmet Cengiz’in de tanık olduğu diyaloğ esnasında bildirdi.

Ankara 13. Asliye Hukuk Yargıcı Sayın Üzeyir TERMELİ 24.02.1997 tarihli celsede vermiş bulunduğu ara karardan dönmüş bulunuyordu. Bu keyfi uygulama nedeniyle bilirkişi ücretini hakimliğin kendi ara kararına uymasını sağlamak için yatırmaktan vazgeçtik.

Hakim vermiş olduğu ara kararına uymakla mükelleftir. Bu mükellefiyete uyulmamıştır. Hakimliği, bu mükellefiyete uyması konusunda ikna edebilmek ve iyiniyetimizi göstererek atılan hatalı adımdan vazgeçmesi konusunda olanak yaratmak gayesi ile davacı vekili ve davalı vekili olarak bir araya gelerek 11.03.1997 tarihli bir dilekçeyi mahkemeye birlikte imza ederek verdik. (Ek: 5)

Dilekçede yasal durumu hatırlatarak yapılan uygulamanın “gerek taraflarda ve gerekse davaya karşı hassas olan kamuoyunda kuşku ile karşılanabileceği” ifade edildi. Dilekçemizde HUMK’nun 276. maddesinde “Ehlivukuf, iki taraf ittifak etmedikleri halde tahkikat hakimi tarafından intihap olunur” amir hükmü uyarınca ODTÜ Rektörlüğü tarafından bildirilen ve isimleri Ek: 3’de sunduğumuz belgede yazılı bilirkişiler üzerinde ittifak ettiğimizi, üçüncü bilirkişi ihtiyacı duyuluyor ise bu kişinin de ODTÜ Rektörlüğünden istenmesini, ODTÜ Rektörlüğü tarafından saptanacak isim üzerinde de ittifak ettiğimizi hakimliğe bildirdik. İlave olarak da bilirkişi ücretinin “Bilirkişi heyeti ismen oluşturulduktan sonra bizarur yatrılacağı”nı ifade ettik.

Bu talebimiz duruşmaanın yapıldığ bugün 15 Mayıs 1997 tarihine kadar yerine getirilmemiştir. Aksine, dilekçemizi vermemizden sonra ara kararından rücu edilmesi isteğimiz 18.03.1997 tarihinde karara bağlanmış (Ek: 6 tutanak) ve reddedilmiştir. Üzerinde ittifak ettiğimizi bildirdiğimiz ve ODTÜ Rektörlüğü’nden istenmesini talep ettiğimiz 3. bilirkişi konusunda bir karar verilmemiştir. Dilekçeyi birlikte sunduğumuz gün davacı ve davalı vekili olarak bizlere üçüncü kişinin pilot olacağı sayın hakim tarafından ısrarla söylenmeye devam edilmiştir. Yasanın 276. maddesi ve taraflar olarak bilirkişiler üzerinde ittifak ettiğimizi bildirmemiz görmezden gelinmiştir. Bu ısrarı anlamakta güçlük çekmekteyiz. Sayın Yargıç bilirkişilerden birinin pilot olmasında madem ısrarlıdır, dosyada mahkemece istenmesi üzerine Anadolu Üniversitesi tarafından bildirilen bilirkişilerden, biri pilot öğretmendir. Bu kişiyi bilirkişi heyetine dahil edebilirlerdi. (Ek: 7)

Bu yapılmadığına ve bilirkişiler üzerinde taraflar olarak ittifak ettiğimize göre üçüncü bir birirkişiye gerek görülüyor ise ilgili üniversiteden isim bildirmesinin istenmesi ve dosyamızın, ara karar uyarınca bilirkişilere verilmesi gerekirdi.

III- HAKİM ÜZERİNDE AĞIR BASKI BULUNMASI VE HUKUKA UYGUN KARAR VERECEĞİNE OLAN GÜVENİMİZİN TAMAMEN YOK OLMASI SEBEBİYLE REDDİ HAKİM İSTEMİNDE BULUNUYORUZ:

04 Mart 1997 günü Ankara 1 No’lu Devlet Güvenlik Mahkemesi’ndeki bir duruşmaya birlikte katıldığım Av. Mehmet CENGİZ ile beraber Ankara 13. Asliye Hukuk Mahkemesi kalemine gittik. Ankara 13. Asliye Hukuk Mahkemesi’nin sayın yargıcı da buradaydı.

a) ODTÜ Genel Serkreterliğinden telefonla bilirkişi ismi bildirmelerinin istenmiş olduğunu hatırlatarak, bilirkişi ismi bildirilip bildirilmediğni sodum. Sayın hakim cevaben isim bildirilmediğini, zira buna gerek de bulunmadığını, İstanbul’da özel bir uçak şirketinde çalışaan iyi tanıdığı bir pilotu üçüncü bilirkişi olarak heyete dahil edeceğini ifade etti.

Yeniden bunu kabul etmediğimizi, dava üzerinde etkileme çabaları bulunduğunu, verilen ara karara uyalması gereğini kendilerine söyledik.

Sayın Hakim bunun üzerine Av. Mehmet Cengiz’in de tanık olduğu şu cümleleri dile getirdiler:

“Üzerimde ağır baskı var”, “Bilirkişi raporu hatalı, benim kanaatimce bu uçak plotaj hatasından d üşmüştür”. “Pilotlar planör uçuşu ile inebilirlerdi, bunu yapmamışlardır”, “Güvendiğim bir pilot arkaadaşımla konuştum, böyle söylüyor.”, “bilirkişi olarak bir pilot şart”.

Bu sözler, kalem personelinin yanında ceryan etti. Ancak duyup duymadıkları konusunda bir bilgi sahibi değilim. Fakat Av. Mehmet Cengiz bu olaya doğrudan tanıktır. Sayın yargıçla aramızda geçen bu diyaloğa katılarak, fikir söyleyerek tanık oldu.

Hakimliğin yukarıda ifade edilen sözleri karşısında artık bu davaya bakması mümkün değildir. Kendi ifadelerinden de anlaşılacağı gibi bazı karanlık güçler tarafından kendisine baskı yapıldığı ortaya çıkmıştır.

Dava ve olay konusunda ihsas-ı reyde bulunmuştur. Olayın plotaj hatasından kaynaklandığı fikrinde olduğunu beyan etmiştir.

Hepsinden önemlisi, dava ile ilgisi bulunmayan, bilirkişi de olmayan, kimi “dostları” ile dava konusunda görüşmeler yapmış olduğunu açık şekilde ifade etmiştir.

Bu şartlarda HUMK’nun 29/2-6. madde ve fıkraları uyarınca hakim tarafsızlığını yitirmiştir.

b-) Sayın yargıç ile yapılan yukarıdaki görüşmeyi müvekkilem Saime Sezginler’e ifade ederek, bilirkişi ücretini yatırmadığımı bildirdim. Bunun üzerine kendileri sayın yargıçla görüşme yapmışlar, bu görüşmede müvekkilem 24.02.1997 tarihli celsede verdikleri arakarara uymaları halinde bilirkişi ücretini yatıracağını ifade edince, ısrarla bir pilotun heyete dahil edileceğini cevabını almıştır. Bu görüşme esnasında “Avukatınız size yanlış bilgi veriyor” şeklinde bizi suçlayan bir beyanda bulunan sayn hakimin bu davranışı ise bir yargıç tarafından asla başvurulmaması gereken yanlış bir tutumdur.

c-) 11 Mart 1997 günü davalı şirket vekili Av. Mujdat Balı ve davacı Vekili Av. Nusret Senem tarafından birlikte hazırlanıp ortak olarak imzalanan dilekçe, birlikte götürülerek Ankara 13. Asliye Hukuk Yargıcına makamında verilmiştir. Makamda “Üzerimde ağır baskı var” sözü nedeniyle müvekkilem Saime Sezginlere “Avukatınız size yanlış bilgi veriyor” şeklinde beyanda bulundukları Av. Nusret SENEM tarafından hatırlatılmıştır.

Bu defa “Üzerimde ağır baskı var” sözünü söylediğini kabul etmişler ve bunu manevi baskı manasında söylediklerini ileri sürmüşlerdir.

Yukarıdaki sözleri davaya bakan bir hakimin söylemesine yasal olanak yoktur. Kendilerine de bu husus sürekli hatırlatılmıştır.

Hakimliğin bu sözleri manevi baskı altında söylemesi gerçek değildir. Olayın mahiyetiinden de açık olarak anlaşılmaktadır. Çünkü tarafların davanın karara bağlanması talebi vardır. Bilirkişi raporuna bir itirazları bulunmamaktadr. Eğer isterlerse “davadan feragat” olanakları vardır. Bu durumda manevi baskıdan söz edilmesi mümkün değildir. Baskının ne olduğu bellidir. Tevil kabul etmeyecek kadar açık söylenmiştir.

d-) Bu davada Ankara 13. Asliye Hukuk Yargıcı’nın sağlıklı bir karar kurması, tarafsız davranması mümkün değildir. Güvenimiz kalmamıştır. Sunduğumuz belgeler ve isimlerini belirttiğimiz tanıkların dinlenmesi dileğindeyiz.

Tanıklar:

1-) Av. Mehmet Cengiz, Meşrutiyet Cad. 20/3 Bakanlıklar/ANKARA

2-) Av. Müjdat Balı: Adresi dosyadadır.

IV- DAVAMIZIN SONUÇSUZ BIRAKILMASI-CEZA SORUŞTURMASININ AÇILMASINI OLANAKSIZ KILMAK İSETEYENLERİN İŞİNE YARAR:

Jandarma Genel Komutanı Org. Eşref BİTLİS, Emir Subayı Alb. Fahir IŞIK, P.Bnb. Yaşar ERAN, K.P.Yzb. Tuğrul SEZGİNLER, Asb.Bşçv. Emin ÖNER’in 17 Şubat 1993 günü yaşamlarını yitirdikleri olay konusunda yıllardır kamuoyununda izlediği önemli deliller ortaya çıkmıştır.

Bu olayın suikast olduğu konusunda en önemli delil hiç şüphesiz davamız dosyasındadır. Bu, İTÜ Uçak ve Uzay Bilimleri Fakültesi öğretim üyelerinin 4 Kasım 1996 tarihli bilirkişi raporudur.

Bu belgenin karartılması çabaları olduğunu biliyoruz.

Org. Eşref Bitlis’in uçağının düşürülmesinden sonra yapılan hazırlık soruşturması dosyasında bulunan teknik raporlar da uçağın buzlanmadan düşmediğini kanıtlamışlardır.

Bu olayın ABD’li ve Çekiç Güç’teki bazı görevliler tarafından planlanıp Türk vatandaşı olan özel harpçilere ihale edilerek gerçekleştirildiği TBMM “Susurluk” Komisyonuna ifade edilmiş ve belgeleri verilmiştir.

Soruşturmalara katılan bir astsubay TBMM Komisyonuna olayı ve faillerini anlatmıştır. TBMM Komisyonu bu bilgi ve belgeleri ciddi bulmuş, dava dosyamızı incelemiş ve komisyon raporunda olayın suikast olduğu konusundaki kanaat, raporda yer bulmuştur. Genelkurmay ve askeri yetkililerin önemli bir kesimi olayın aydınlanmasını istemekte, dosyayı kapatanlara tepki duymaktadırlar.

Benzer bir incelemeyi iddiaları ciddi bularak, Başbakanlık Teftiş Kurulu yapmıştır.

İP Genel Başkanı Sayın Doğu Perinçek ise, olayın faillerinin kimler olduğunu açıklayacak kadar önemli belgeleri kamuoyuna sunmuştur. Başta Aydınlık Dergisi olmak üzere bütün basınımız, olayın üzerine titiz bir şekilde yürümüş ve sabotajı açığa çıkarmıştır.

Diyarbakır DGM’de bu olayın da açıklandığı, itirafların yer aldığı, bir çete davası açılmak üzeredir.

Bu nedenlerden dolayı “Ağır baskı” sözlerini anlamlı buluyoruz. Olayın karartılması yolunu açacak yanlışlara, gecikmelere tahammülümüz yoktur. Olanak bırakmamız düşünülemez. Ceza soruşturmasını sonuçsuz bırakma çabalarını, dosyanın ebediyen kapatılması manevralarını bıliyoruz. Bunlara olanak bırakmayacağız.

SONUÇ VE İSTEK

HUMK’nun 29-37. Maddeleri uyarınca Ankara 13. Asliye Hukuk Mahkemesi’nin yargıcı 20708 Sicil Numaralı Sayın Hakim Üzeyir Termeli’nin reddi talebimizin kabulüne karaar verilmesini saygılarımla dilerim. 15.05.1997

Av. Nusret SENEM

EKLER:

1-) İstanbul Teknik Üniversitesi Uçak ve Uzay Bilimleri Fakültesi Bilirkişi Heyetince düzenlenen 4 Kasım 1996 tarihli Bilirkişi Raporu

2-) 24.02.1997 tarihli Duruşma Tutanağı

3-) ODTÜ Rektörlüğü’nün, 29.3.1995 gün ve 552 Sayılı yazısı

4-) Davalı şirket vekilinin 26.02.1997 tarihli arakarardan Rücu istemini içeren dilekçesi

5-) Taraf vekillerinin birlikte imza ederek mahkemeye verdikleri ve bilirkişiler üzerinde ittifak ettikleri 11.03.1997 tarihli dilekçe

6-) 18.03.1997 tarihli Rücu istemini red kararı

7-) Anadolu Üniversitesi Rektörlüğü’nün 14 Haziran 1995 gün ve 1719 Sayılı, Bilirkişi isimleri bildiren yazısı